<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tbx="http://www.tbx.org">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sulzer-1771_sample.xml</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>...</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>...</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="entry" n="Allegorie" xml:id="zer-1771-d1e2332">
                <head rend="runIn" xml:id="zer-1771-d1e2337">Allegorie.</head>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2336">
                    <hi rend="italic">(Redende und zeichnende Künste)</hi>
                </p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2343">Ein natürliches Zeichen, oder ein Bild<ptr
                        target="zer-1771-d1e3299" n="1" xml:id="zer-1771-d1e2345"/>, in so fern es
                    an die Stelle der bezeichneten Sache gesetzt wird. So wol in der Rede, als in
                    den zeichnenden Künsten werden aus mancherley Absichten Gegenstände dargestellt,
                    durch welche andre Dinge, vermittelst der Aehnlichkeit, die sie mit jenen
                    Gegenständen haben, können erkennt werden. Das bekannte Sprüchwort: <hi
                        rend="italic">Der Apfel fällt nicht weit vom Stamm</hi>, stellt uns einen
                    Gegenstand aus der körperlichen Welt vor, durch welchen wir eine andre Sache
                    errathen sollen; nämlich, daß Kinder gemeiniglich nach den Aeltern arten. Wenn
                    das Bild und das Gegenbild zugleich dargestellt werden, so hat man eine <hi
                        rend="italic">Vergleichung</hi> oder ein <hi rend="italic">Gleichnis</hi>;
                    wird aber das Gegenbild ganz weggelassen, so hat man die Allegorie.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2357"><pb n="27"/> Diese Verwechslung
                    des Bildes mit seinem Gegenbild wird auf mancherley Weise veranlasset. Sie
                    geschieht aus <hi rend="italic">Noth</hi>, wenn es nicht möglich ist, die
                    bezeichnete Sache selbst darzustellen, wie in dem Falle, da die zeichnenden
                    Künste allgemeine Begriffe darstellen sollen, die kein Gegenstand des Gesichts
                    sind: aus <hi rend="italic">Vorsichtigkeit</hi>, wenn man sich nicht getraut,
                    die Sache selbst vorzulegen, und sie lieber will errathen lassen; wie in dem
                    Falle, da <hi rend="italic">Horaz</hi> den Römern einen neuen bürgerlichen Krieg
                    abrathen will, und aus Vorsichtigkeit blos ein Schiff anredet, dem er die Gefahr
                    zu scheitern vorstellt:<ptr target="zer-1771-d1e3305" n="2"
                        xml:id="zer-1771-d1e2369"/> aus <hi rend="italic">ästhetischen
                        Absichten</hi>, der Vorstellung vermittelst des Bildes mehr Klarheit, oder
                    mehr Nachdruk, oder überhaupt mehr ästhetische Kraft zu geben. Wenn <hi
                        rend="italic">Haller</hi> sagt:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2381">Mach deinen <hi rend="italic"
                        >Raupenstand</hi> und einen <hi rend="italic">Tropfen Zeit</hi>,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2391">Den nicht zu deinem Zwek, die
                    nicht zur Ewigkeit;</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2396">so drükt er durch diese allegorischen Bilder das, was
                    er von der eigentlichen Bestimmung und Kürze des gegenwärtigen Lebens hat sagen
                    wollen, sehr viel kürzer, nachdrüklicher und sinnlicher aus, als es ohne
                    Allegorie hätte geschehen können.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2399">Wir wollen zuerst <hi
                        rend="italic">die Allegorie in den redenden Künsten</hi> betrachten.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2405">Hier sind dreyerley Dinge zu
                    untersuchen. Die Beschaffenheit und Würkung der Allegorie überhaupt; ihre
                    verschiedenen Gattungen, jeder Gattung besondere Beschaffenheit und Anwendung;
                    endlich die Quellen, woraus sie geschöpft werden.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2408">Ueberhaupt liegt in jeder
                    Allegorie ein Bild, aus welchem die Sache, die man sagen will, bestimmt und mit
                    Vortheil kann erkennt werden. Bestimmt und mit Gewißheit; weil sonst die
                    Allegorie ein Räthsel: mit Vortheil; weil sie sonst unnütz wäre. Daher entstehen
                    die zwey wesentlichen Eigenschaften der Allegorie: die genaue Aehnlichkeit
                    zwischen dem Bild und dem Gegenbild; damit dieses durch jenes sich dem Verstande
                    sogleich darstelle: und die ästhetische Kraft des Bildes, durch deren besondere
                    Beschaffenheit die Art der Allegorie bestimmt wird. Was hier über die
                    Aehnlichkeit und die ästhetische Kraft der Allegorie anzumerken wäre, ist bey
                    der allgemeinen Betrachtung der Bilder<ptr target="zer-1771-d1e3308" n="3"
                        xml:id="zer-1771-d1e2410"/> angeführt worden, und hier nicht zu wiederholen.
                    Außer diesen wesentlichen Eigenschaften der allegorischen Bilder muß die
                    Allegorie noch zwey andre haben: sie muß weder zu weit getrieben, noch einen
                    Zusatz von dem eigentlichen Ausdruk haben. Beydes giebt ihr etwas Ungereimtes.
                    Die Alten haben den menschlichen Körper die <hi rend="italic">Kleine Welt</hi>
                    (Microcosmus) genennt. Die Allegorie ist richtig; wer sie aber so brauchen
                    wollte, daß er die Aehnlichkeit über die wesentlichen Theile der Vergleichung
                    ausdehnte; wer dieser kleinen Welt ihre Planeten, Berge und Thäler, Einwohner,
                    geben wollte, der würde die Allegorie ins Lächerliche ausdehnen. So könnte man
                    die fürtreffliche Allegorie des <hi rend="italic">Plato</hi>, in welcher die
                    Leidenschaften mit Pferden, die vor einen Wagen gespannt sind, die Vernunft aber
                    mit dem Kutscher verglichen werden, durch die weite Ausdehnung gänzlich
                    verderben; denn weder die Teichsel des Wagens, noch dessen Räder, noch andre in
                    dem Bild vorkommenden Theile haben ihr Gegenbild in der Seele. Es ist demnach
                    bey jeder Allegorie wol in Acht zu nehmen, daß diese Nebenfachen, denen im
                    Gegenbild nichts entspricht, entweder gar nicht genennt, oder doch nicht mit
                    Nachdruk angezeiget werden.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2420">Ein eben so ungeschikter Fehler
                    ist es, wenn die Allegorie nur halb ausgeführt wird, und sich mit dem
                    eigentlichen Ausdruk endiget. <hi rend="italic">Pope</hi> sagt ganz
                    fürtrefflich: <hi rend="italic">Trinke mit vollen Zügen aus der Pierischen
                        Quelle, oder lasse sie ungekostet. Hier berauschen sparsame Züge, und nur
                        ein starkes Trinken macht wieder nüchtern</hi>.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3314" n="4" xml:id="zer-1771-d1e2428"/> Wie lächerlich
                    wäre es, wenn man diese Allegorie so endigen wollte: <hi rend="italic">Hier
                        berauschen sparsame Züge, aber ein starkes Trinken volendet die
                        Gründlichkeit der Erkenntnis</hi>?</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2434">Endlich muß das Bild rein, und
                    nicht aus mehrern Gegenständen zugleich zusammen gesetzt seyn. Eine Sache könnte
                    durch mehr als ein Bild dem anschauenden Erkenntnis vollkommen dargestellt
                    werden; aber die Vermischung zwey solcher Bilder in eins macht verwirrt. Man muß
                    nicht, wie <hi rend="italic">Quintilian</hi><ptr target="zer-1771-d1e3328" n="5"
                        xml:id="zer-1771-d1e2438"/> sich ausdrükt, mit Sturm anfangen, und mit
                    Feuerflammen aufhören. Dieses ist von der Beschaffenheit der Allegorie zu
                    merken. <pb n="28"/> Die Würkung der Allegorie ist überhaupt eben die, welche
                    jedes Bild hat; daß sie abgezogene Vorstellungen dem anschauenden Erkenntnis
                    sinnlich darstellt. Nur hat sie diesen Vortheil in einem höheren Grad, als die
                    andern Gattungen der Bilder, weil ihr die Kürze, die aus der Weglassung des
                    Gegenbildes entsteht, eine größere Lebhaftigkeit giebt, und weil aus eben dem
                    Grunde die ganze Aufmerksamkeit erst blos auf die genaue Vorstellung des Bildes
                    gerichtet ist, das Gegenbild aber hernach desto genauer und schneller in seiner
                    vollen Klarheit da steht. Wollte man diese schöne Allegorie</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2445"> –– Mir ward der Becher voll Wermuth</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2448">Kaum am Rande mit Honig
                    bestrichen, zu trinken gegeben;<ptr target="zer-1771-d1e3332" n="6"
                        xml:id="zer-1771-d1e2450"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2455">in ein Gleichnis verwandeln, so würde sie viel von
                    ihrer Lebhaftigkeit verlieren. Sie ist also die kräftigste Art des Bildes. Daher
                    denn auch die Gleichnisse, die der Allegorie am nächsten kommen, die
                    lebhaftesten sind.<ptr target="zer-1771-d1e3335" n="7" xml:id="zer-1771-d1e2457"
                    /></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2459">Von dem Gebrauch der Allegorie
                    ist überhaupt zu merken, daß man ihn nicht übertreiben müsse. Sie ist, als eine
                    Würze, sparsam zu brauchen: ihr Ueberfluß würde den Geschmak für das Einfache
                    ganz benehmen; zu geschweigen, daß die Anhäufung der Bilder den Geist verwirrt,
                    und, anstatt einer großen Klarheit, zuletzt ein verworrenes Gemenge sinnlicher
                    Gegenstände zurük läßt. In diesen Fehler ist der sonst so fürtreffliche <hi
                        rend="italic">Young</hi> in seinen Nachtgedanken nur gar zu ofte
                    gefallen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2465">Nach diesen allgemeinen
                    Anmerkungen können wir die besondern Arten der Allegorie betrachten, die aus der
                    Verschiedenheit des Endzweks oder der Würkung derselben, entstehen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2468">Allem Ansehen nach hat die
                    Nothwendigkeit den Gebrauch der Allegorie eingeführt. Als die Sprache noch keine
                    Wörter hatte, allgemeine Begriffe auszudrüken, gab man einem heftigen und
                    rachgieri-Menschen den Namen eines Hundes, oder eines andern Thieres, an dem man
                    ähnliche Eigenschaften entdekt hatte. Damals war die Absicht der Allegorie, blos
                    den Ausdruk der Sache möglich zu machen. Dergleichen Allegorien sind häufig in
                    der Sprache geblieben, und haben gänzlich die Art der eigentlichen Ausdrüke
                    angenommen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2471">Der nächste Gebrauch derselben
                    wird in der Absicht gemacht, daß die ganze Vorstellung der Sache, ohne eine
                    besondere ästhetische Kraft anzunehmen, eine feinere Wendung bekomme, daß sie
                    auf eine von der gemeinen Art sich unterscheidende Weise gesagt werde; wodurch
                    demjenigen, mit dem man redet, gleichsam ein Compliment gemacht wird. Diese
                    Absicht hat <hi rend="italic">Virgil</hi> in einigen seiner Eklogen gehabt. Der
                    Dichter hätte seine Dankbarkeit gegen den Augustus, und alles, was er sonst
                    durch diese Allegorien sagt, eben so nachdrüklich, und noch stärker, gerade zu
                    sagen können: aber so fein und mit so gutem Witz nicht, als es durch die
                    Allegorie geschehen ist. Dergleichen Wendung nehmen geistreiche Personen
                    allemal, wenn sie jemand loben oder tadeln wollen. Gerade zu hat beydes etwas
                    gar zu gemeines.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2477">Noch wichtiger wird der
                    Gebrauch der Allegorie, wenn zu der feinen Wendung noch die Absicht hinzu kömmt,
                    das Gegenbild oder den Sinn der Allegorie so lange zu verbergen, bis das Urtheil
                    darüber vor dem Einfluß aller Verblendung gesichert ist; welches man auf eine
                    ähnliche Weise auch durch die äsopische Fabel erhält. Von dieser Art ist die
                    bekannte Rede, wodurch der Consul, <hi rend="italic">Menenius Agrippa</hi>, das
                    römische Volk in einem Aufruhr besänftiget hat.<ptr target="zer-1771-d1e3341"
                        n="8" xml:id="zer-1771-d1e2482"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2485">In diesen beyden Arten kömmt es
                    nicht auf eine vollkommene, sich auf die Nebenumstände erstrekende Aehnlichkeit
                    an. Jeden besondern Umstand darinn bedeutend machen wollen, würde die Allegorie
                    in ein Kinderspiel verwandeln. Es ist zur Absicht hinlänglich, wenn die Sache,
                    die man sagen will, nach dem Hauptsatz anschauend in dem Bilde liegt.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2488">Man braucht bisweilen die
                    Allegorie in der Absicht, der Vorstellung, ohne andre Vortheile, blos Klarheit
                    oder Sinnlichkeit zu geben, damit sie faßlicher und unvergeßlicher bleibe. Was
                        <hi rend="italic">Haller</hi> sehr kurz auf eine philosophische Art mit
                    diesen Worten ausdrükt: <hi rend="italic">Mit dem Genuß wächst die Begierd</hi>,
                    hat <hi rend="italic">Horaz</hi> in diese Allegorie eingekleidet:</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2502">Crescit indulgens sibi dirus hydrops</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2505">Nec sitim pellit, nisi causa morbi</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2508">Fugerit venis et aquosus albo</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2512">Corpore languor.<ptr target="zer-1771-d1e3344" n="9"
                        xml:id="zer-1771-d1e2514"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2518">Jener Ausdruk ist für den Philosophen, dieser für
                    jederman. Was jener dem Verstande sagt, mahlt dieser der Einbildungskraft
                    deutlich ab. Allegorien von dieser Art sind höchst nöthig, so oft als
                        allgemeine,<pb n="29"/> wichtige Wahrheiten unvergeßlich sollen eingeprägt
                    werden. Dieses hat die allegorischen Sprüchwörter veranlasset, die alle in diese
                    Gattung gehören. Hiebey kömmt die Hauptsache auf die Klarheit des Bildes an, und
                    daß es zu desto gewisserer Fassung der Sache von gemeinen Dingen hergenommen,
                    und mit einigen sehr kurzen aber meisterhaften Zügen gezeichnet sey, wie in
                    diesem Beyspiele:</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2525">Saepius ventis agitatur ingens</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2528">Pinus, et celsae graviore casu</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2532">Decidunt turres; feriuntque summos</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2535">Fulmina montes.<ptr target="zer-1771-d1e3347" n="10"
                        xml:id="zer-1771-d1e2537"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2541">Dergleichen Allegorien dienen aber nur, bekannte
                    Wahrheiten dem Gedächtnisse einzuprägen. Diese haben das sinnliche Kleid um so
                    mehr nöthig, da sie als gemeine und ohne die geringste Anstrengung faßliche
                    Vorstellungen, wie sich <hi rend="italic">Winkelmann</hi> sehr artig ausdrükt,
                    wie ein Schiff im Wasser, nur augenblikliche Spuhren hinterlassen; da hingegen
                    das, was uns einige Bestrebung des Geistes gekostet hat, sicherer im
                    Gedächtnisse bleibet.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2547">Man kann einen noch höhern Zwek
                    der Allegorie haben, nämlich die Sache stärker und nachdrüklicher zu sagen,
                    zugleich aber ihr auch ein größeres Licht zu geben. Von dieser Art ist die oben
                    angeführte Hallerische Allegorie vom <hi rend="italic">Raupenstand</hi>, und
                    diese von<hi rend="italic"> Young. Meine Freuden, o Philander! sind mit dir
                        verschwunden; dein letzter Athem löste die Bezauberung auf, und die
                        entzauberte Erde verlohr alle ihre Herrlichkeit</hi>.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3350" n="11" xml:id="zer-1771-d1e2555"/> Je genauer man
                    das Bild untersucht, je mehr Leben und Kraft bekommt es, und je mehr Begriffe,
                    die sich auf das Gegenbild beziehen. Diese Art der Allegorie hat die höchste
                    Kraft; denn sie verbindet Sinnlichkeit, Nachdruk, Kürze, Reichthum und
                    Deutlichkeit, und gehört deshalb zu den höchsten poetischen Schönheiten. Sie hat
                    bisweilen eine bey nahe beweisende Kraft. Denn Wahrheiten, deren man sich nicht
                    so wol durch einen deutlichen Beweis als durch ein schnelles Ueberschauen vieler
                    einzelnen Umstände versichern muß, die also keines würklichen Beweises fähig
                    sind, können durch solche Allegorien die Art des Beweises bekommen, dessen sie
                    fähig sind. Für diese Gattung der Allegorie ist überhaupt die Anmerkung nicht zu
                    versäumen, die über die besondere Kraft der entfernten Aehnlichkeiten gemacht
                    worden ist.<ptr target="zer-1771-d1e3362" n="12" xml:id="zer-1771-d1e2557"/>
                    Denn schon dieses allein giebt ihr eine große Lebhaftigkeit. Die bereits
                    angeführte angenehme Allegorie von einem kummervollen Leben erhält blos dadurch
                    ihre Schönheit, daß das Bild eine sehr entfernte, und dennoch sehr richtige
                    Aehnlichkeit mit dem Gegenbilde hat.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2560">Etwas weniger wichtig ist die
                    Allegorie, die hauptsächlich die Kürze des Ausdruks zum Endzwek hat. Von dieser
                    Art ist folgendes:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2566">Contrahes vento nimium
                    secundo</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2569">Turgida vela.<ptr target="zer-1771-d1e3368" n="13"
                        xml:id="zer-1771-d1e2571"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2575">Auch diese von <hi rend="italic">Bodmer</hi>:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2584">– Der Tod war in allen
                    Gestalten vorhanden,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2587">Hieng in der Luft, und wühlt'
                    in der Erd, und stürmte vom Meer her;</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2590">Wo man hin sah, da droht
                    allgegenwärtig sein Antlitz.<ptr target="zer-1771-d1e3371" n="14"
                        xml:id="zer-1771-d1e2592"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2596">Endlich giebt es noch eine Gattung Allegorie, die man
                    die Geheimnisvolle oder Prophetische nennen möchte, weil viele Weißagungen in
                    selbiger vorgetragen worden. Sie hält das Mittel zwischen der leichtern
                    Allegorie und dem Räthsel, und dienet, dem Votrag eine Feyerlichkeit zu geben.
                    Sie läßt uns nur etwas von dem Gegenbild merken, und stellt einen Theil deßelben
                    in heilige Dunkelheit. Diese Gattung schikt sich demnach in feyerliche und
                    wichtige Handlungen, an denen höhere Wesen Antheil nehmen. Hauptsächlich kann
                    sie in dem hohen Trauerspiel sehr gute Würkung thun.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2599">Dieses möchten (außer der
                    Allegorie, die allgemeine Begriffe in handelnde Personen verwandelt, davon
                    hernach besonders wird gesprochen werden) die verschiedenen Gattungen der
                    Allegorie seyn.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2603">Die Quellen, woraus sie
                    geschöpft wird, sind die Natur, die Sitten und Gebräuche der Völker, die
                    Wissenschaften und Künste:/das Mittel aber sie aus diesen Quellen zu schöpfen
                    ist der Wiz. Wie der menschliche Körper ein Bild der Seele ist, so ist überhaupt
                    die sichtbare Natur ein Bild der Geisterwelt; von allem, was in dieser vorhanden
                    ist, findet sich in jener etwas <pb n="30"/> ähnliches. Die vollkommenste
                    Allegorie, die außer der Sinnlichkeit verschiedene ästhetische Kräfte
                    vereiniget, biethet sich einem scharfsinnigen Beobachter der Natur an, der nicht
                    blos bey dem äußerlichen stehen bleibt, sondern in das unsichtbare der
                    Körperwelt eindringen kann. Dieses Studium ist also dem Dichter bestens zu
                    empfehlen. Die neuern Geschichtschreiber der Natur haben den unermeßlichen
                    Schauplaz derselben uns in einer Ordnung und Klarheit vor Augen gelegt, die den
                    Alten unbekannt gewesen. Aber nur philosophische Dichter können auf diesem Feld
                    erndten, und ihnen wird es nicht schwer in diesem Stük die Alten weit zu
                    übertreffen. Ein neuerer Fabeldichter<ptr target="zer-1771-d1e3374" n="15"
                        xml:id="zer-1771-d1e2607"/> ist durch dieses Mittel in einer so sehr
                    bearbeiteten Gattung noch ein Original worden. Aber unsere Odendichter haben
                    wahrhaftig diese Quelle noch nicht recht genutzet.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2610">Die Sitten und Gebräuche sind
                    fürnehmlich die Quelle, woraus die leichtere Gattung der Allegorie, die
                    hauptsächlich die Kürze und Faßlichkeit zur Absicht hat, kann geschöpft werden.
                    Von den häuffigen Allegorien des Horaz sind die meisten daher genommen. Die
                    Gebräuche der noch halb rohen Völker haben insonderheit noch sehr viel
                    bedeutendes, das gute Allegorien darbiethet. So findet man Z. B. daß die alten
                    Celten die Gewohnheit gehabt, wenn sie in ein fremdes Land gekommen sind, ihre
                    Spieße mit der Spize vorwärts zu tragen, wenn sie als Feinde kamen und
                    umgekehrt, wenn sie nichts feindliches vorhatten. Diese Lage des Spießes biethet
                    sich von selbst, als eine Allegorie der feindlichen oder friedlichen Gesinnungen
                    dar. So hat <hi rend="italic">Aeschylus</hi> eine schöne Allegorie von der
                    Gewohnheit der alten Seefahrer, die Bilder ihrer Schuzgötter auf dem
                    Hintertheile der Schiffe zu sezzen, hergenommen.<ptr target="zer-1771-d1e3377"
                        n="16" xml:id="zer-1771-d1e2615"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2617">Die Wissenschaften und
                    vorzüglich die Künste, die blos mit körperlichen Dingen umgehen, enthalten
                    endlich einen großen Reichthum von Sachen die zur Allegorie dienlich sind. Sie
                    sind dazu um soviel geschikter, je bekannter sie sind, und je leichter sie
                    insgemein können gefaßt werden. Wer die Verrichtungen der Künstler und die Werke
                    der Kunst in der Absicht in genaue Betrachtung nehmen wollte, das was darinn
                    bedeutend seyn kann, zu bemerken, der würde Dichtern und Rednern gute Dienste
                    leisten können. Unter unsern Dichtern sind <hi rend="italic">Hagedorn</hi> und
                        <hi rend="italic">Bodmer</hi> am meisten beflissen gewesen aus dieser Quelle
                    zu schöpfen. Anspielungen, Bilder, Gleichnisse und Allegorien von Künsten und
                    Wissenschaften genommen, finden sich sehr oft bey ihnen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2626">Man ziehe überhaupt aus diesen
                    Anmerkungen die Lehre, daß das Studium der Naturlehre, der Sitten und
                    Gewohnheiten vieler Völker, der Wissenschaften und Künste einen sehr
                    vortheilhaften Einflus nicht nur auf die Erfindung der Materie, sondern auch auf
                    den glüklichen Ausdruk habe.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2629">Izt müssen wir noch die
                    allegorischen Personen, die so ofte in den Werken der Dichter vorkommen, als
                    eine ganz eigene Gattung in Betrachtung ziehen. Sie zeichnet sich dadurch ab,
                    daß aus Namen, oder aus Begriffen, welche diese Namen bezeichnen, handelnde
                    Personen gemacht werden. So werden Tugenden und Eigenschaften, Liebe, Haß,
                    Zwietracht, Weisheit, in Personen verwandelt: dieses geschieht auf mancherley
                    Weise. Entweder blos mittelbar und im Vorbeygehen, da dem abgezogenen Begrif
                    durch ein oder ein paar Worte eine Bestimmung gegeben wird, die nur handelnden
                    Wesen zukommt; wie wenn der Prophet sagt: <hi rend="italic">vor ihm her geht die
                        Pest</hi>; oder unmittelbar, wenn ein solcher abgezogener Begriff einen
                    völlig ausgebildeten Körper bekommt, auf den der Dichter unser Aug mit Verweilen
                    richtet, wie in diesem Beyspiel:</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2638">Te semper anteit saeva necessitas</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2641">Clavos trabeales et cuneos manu</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2644">Gestans ahena, nec severus</p>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2647">Vncus abest, liquidumque plumbum.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3383" n="17" xml:id="zer-1771-d1e2649"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2653">Endlich werden solchen Bildern aneinanderhängende
                    Handlungen zugeschrieben, sie werden mit andern handelnden Personen in der
                    Epopee, bisweilen auch im Drama eingeführt. So haben die <hi rend="italic"
                        >Eris</hi> oder die Zwietracht, die <hi rend="italic">Fama</hi> oder das
                    Gerücht, <hi rend="italic">Amor</hi> oder die Liebe und so viel andre
                    allegorische Wesen bey alten und neuen Dichtern ihren Antheil an den Handlungen
                    bekommen. Hieher gehören einigermaßen auch die ganz erdichteten Wesen, die
                    Sylphen, Gnomen, Dryaden, Faunen u. d. gl. Darüber werden die Dichter so
                    vielfältig getadelt, gerechtfertiget, entschuldiget und gelobet, daß der
                    Gebrauch dieser Bilder noch unter die zweydeutigen Kunstgriffe der Dichtkunst zu
                    gehören scheinet. <pb n="31"/> Von dem Gebrauch dieser Bilder in der Mahlerey,
                    wo sie nothwendig werden, wird im nächsten Artikel gesprochen. Es ist
                    wahrscheinlich, daß sie anfänglich aus den zeichnenden Künsten in die Dichtkunst
                    herüber gekommen seyn: vielleicht auch aus den Hieroglyphen. Höchst
                    wahrscheinlich ist es, daß die meisten Götter der alten heidnischen Welt, so wie
                    viel ihrer Mythologischen Bilder, ursprünglich solche allegorische Personen
                    gewesen sind. Beym <hi rend="italic">Homer</hi> finden wir keinen wesentlichen
                    Unterschied zwischen blos allegorischen Schattenbildern, dergleichen die <hi
                        rend="italic">Iris</hi>, die <hi rend="italic">Fama</hi>, die <hi
                        rend="italic">Aurora</hi>, die <hi rend="italic">Stunden</hi>, der <hi
                        rend="italic">Traum</hi> unstreitig sind, und den Göttern, die eine
                    zuverläßigere Würklichkeit zu haben scheinen. Es scheinet sogar, daß <hi
                        rend="italic">Homer</hi> zuweilen den <hi rend="italic">Jupiter</hi> und die
                        <hi rend="italic">Juno</hi> schlechthin nur als allegorische Personen
                    ansehe.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2697">Ueber alle diese Wesen merken
                    wir zuvoderst an, daß sie insofern von der Allegorie verschieden sind, als sie
                    nicht eine Verwechslung des Bildes und der abgebildeten Sache, sondern die
                    abgebildete Sache selbst, in einer körperlichen Gestalt sind. Sie sind nicht
                    Zeichen einer Sache, sondern die Sache selbst. Indessen können sie die Kraft der
                    Allegorie erhalten, wenn der Körper, in welchen sie eingehüllt werden, die
                    Beschaffenheit hat, daß das Wesen der abgebildeten Sache mit ästhetischer Kraft
                    daraus erkennt wird. Das fürtrefflichste Beyspiel dieser Art giebt uns <hi
                        rend="italic">Miltons</hi> allegorisches Bild von der Sünde. Der Dichter
                    stellt eine zwar nicht würkliche, aber der Einbildungskraft begreifliche Gestalt
                    vor, deren Anschauen uns eben den Abscheu, eben den Ekel und solche
                    Vorstellungen erwekt, welche aus überlegter Betrachtung der Sünde, die durch
                    diesen erdichteten Gegenstand abgebildet wird, langsamer und bey weitem nicht so
                    lebhaft, würden erwekt werden. Von dieser Art ist das Bild der Zwietracht, das
                    Homer so kurz und so meisterhaft gemahlt hat,<ptr target="zer-1771-d1e3387"
                        n="18" xml:id="zer-1771-d1e2702"/> und ähnliche Erdichtungen, die bey alten
                    und neuen Dichtern vorkommen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2705">Es giebt aber auch gemeinere
                    allegorische Bilder, die weniger von dieser allegorischen Kraft haben. <hi
                        rend="italic">Aurora</hi> mit ihren Rosenfingern, die beym Homer so oft
                    vorkömmt; die schnellfliegende <hi rend="italic">Iris</hi>, selbst Amor, die
                    Veneres und Cupidines des <hi rend="italic">Tibulls</hi> thun in der Dichtkunst
                    weit geringere Dienste, als in den zeichnenden Künsten; sie sind oft nicht viel
                    mehr als blos ungewöhnlichere und etwas besser klingende Namen, als die
                    eigentlichen Wörter.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2717">Noch andre solche Wesen haben
                    eigentlich gar keine bestimmte Gestalt, sondern setzen die Einbildungskraft blos
                    in den Wahn, daß sie lebende Wesen sind, die einen gewissen nicht genau zu
                    bestimmenden Charakter haben, oder die nicht einmal bestimmten Begriffen
                    entsprechen. Von dieser Art sind die zu Personen gemachte Flüsse, Städte,
                    Länder, die Genii einzelner Menschen und ganzer Nationen, die Nymphen, die
                    Silphen und dergleichen Hirngespinste.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2720">Alle diese Wesen werden
                    entweder blos deswegen angeführt, daß sie, so wie die Allegorien, abgezogene
                    Begriffe sinnlich machen sollen, oder man bedient sich ihrer, um die Handlungen
                    entweder wunderbarer zu machen, oder blos zu Maschinen, Verwiklungen hervor zu
                    bringen, oder aufzulösen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2723">Ueber die Zuläßigkeit des
                    ersten Gebrauchs scheint kein Zweifel mehr übrig zu seyn, nachdem fast alle
                    alten und neuen Dichter sich derselben bedient haben. In dieser Absicht fallen
                    dergleichen Bilder in die Classe der eigentlichen Allegorien, die aus keiner der
                    drey angezeigten Quellen geschöpft, sondern durch die Phantasie des Dichters
                    hervor gebracht worden. Was also bereits von den Gattungen der Allegorie, von
                    ihrem Gebrauche und von ihrer Beschaffenheit erinnert worden, kann ohne Mühe auf
                    sie angewendet werden. Braucht es aber schon große Scharfsinnigkeit, eigentliche
                    Allegorien von großer Kraft in der Natur oder Kunst aufzusuchen, so erfodern
                    diese noch außerdem eine lebhafte Dichtungskraft, einen schöpferischen Geist,
                    durch welchen <hi rend="italic">Milton</hi> die Sünde, und <hi rend="italic"
                        >Homer</hi> die Zwietracht sichtbar gemacht haben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2732">Die geringeren Bilder, deren
                    Zeichnung von keiner großen Kraft ist, können, wenn sie nur recht angewendet
                    werden, die Vorstellungen blos durch das Leben, das sie hineinbringen,
                    angenehmer und einnehmender machen, wie an seinem Orte angemerkt worden.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3390" n="19" xml:id="zer-1771-d1e2734"/> Auch können sie
                    überhaupt der Sprache des Dichters einigermaßen den Ton der Begeisterung geben.
                    Aber nur der feine Geschmak erreicht diese Vortheile. Umsonst führen Dichter von
                    gemeinem Geschmak Amores und Cupidines auf, sie bleiben dessen ungeachtet
                    abgeschmakt. <pb n="32"/> Ueber den Gebrauch allegorischer Wesen, als Personen,
                    die an den Haupthandlungen Theil nehmen, sind die Kunstrichter nicht einig. Er
                    ist hauptsächlich durch die Neuern aufgekommen. Wenigstens findet man nur selten
                    Beyspiele davon bey den Alten, und ihr Gebrauch ist gleichsam nur im
                    Vorbeygehen. Nur <hi rend="italic">Aeschylus</hi> hat die Furien, als
                    Hauptpersonen im Trauerspiel aufgeführt, und <hi rend="italic">Aristophanes</hi>
                    den <hi rend="italic">Mars</hi>. Da aber diese Wesen in der Religion des Volks
                    würkliche Wesen waren, so konnte dieses desto weniger bedenklich seyn. In der
                    Fabel haben die Alten dergleichen Wesen ohne Bedenken gebraucht, wie wol ein
                    Alter auch davon als von einer unnatürlichen Sache spricht.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3396" n="20" xml:id="zer-1771-d1e2748"/> Es kann wol
                    seyn, daß der barbarische Geschmak, der noch vor zwey Jahrhunderten geherrscht
                    hat, den Gebrauch dieser Wesen eingeführt hat; da in den abgeschmakten
                    dramatischen Schauspielen selbiger Zeit eine Menge allegorischer Personen
                    handelnd eingeführt werden. <hi rend="italic">Milton</hi> hat in seinem
                    verlohrnen Paradies sich derselben als ein schöpferischer Geist bedient. Nach
                    ihm hat <hi rend="italic">Voltaire</hi> in seiner <hi rend="italic"
                        >Henriade</hi>, ungeachtet er den englischen Dichter einer zu großen
                    Kühnheit beschuldiget, einen noch kühnern Gebrauch von der Zwietracht, als einer
                    allegorischen Person, gemacht.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2761">Zu diesem Gebrauche der
                    allegorischen Wesen müssen wir auch die Anruffungen an die Musen rechnen, über
                    deren Zuläßigkeit man uneinig ist.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2764">Diejenigen Kunstrichter, die
                    den Gebrauch der zu Personen gemachten allegorischen Wesen erlauben, aber gar
                    sehr einschränken,<ptr target="zer-1771-d1e3399" n="21"
                        xml:id="zer-1771-d1e2766"/> scheinen für beydes hinlängliche Gründe zu
                    haben. Es wäre ungereimt, sie gänzlich zu verbieten, da sie schon in der
                    gemeinen Rede vorkommen. Man sagt überall: <hi rend="italic">der Tod hat ihn
                        übereilt</hi>, und hundert solche Ausdrüke, die daher entstehen, daß wir
                    auch den abgezogensten Begriffen immer etwas Sinnliches anhängen. Daher haben
                    kurze Ausdehnungen solcher Metaphern gar nichts Anstößiges. Aber die Täuschung,
                    die uns allgemeine Begriffe als körperliche Gegenstände vorstellt, erhält sich
                    nur in der schnellen Fortrükung der Gedanken; durch allzu langes Verweilen wird
                    sie aufgehoben: alsdenn finden wir das Ungereimte in der Sache. Daher ist es ein
                    kluger Rath, daß man sich nicht zu lange bey solchen allegorischen Wesen
                    verweilen solle.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2772">Solche kurze Handlungen, wie in
                    folgenden Beyspielen:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2777">Als er mit stillem Gemüthe die
                    große Verheißung durchdenket.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2780">–– –– –– –– –– –– ––</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2784">Siehe! da lauschte der Tod, im
                    Hinterhalte verborgen,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2787">Sah ihn in stiller Betrachtung
                    die Wege des Höchsten erforschen:</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2790">Einer von seinen sanftesten
                    Pfeilen, in Balsam getunket,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2793">Trifft ihn ins Herz.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3402" n="22" xml:id="zer-1771-d1e2795"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2799">Und:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2805">Unter dem Winseln der Sünder
                    vergaß die Flut nicht zu steigen,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2808">Nicht sie mit ehernen Hörnern
                    zu fassen und dahin zu reißen,</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2811">Wo der Tod sie mit
                    unersättlicher Mordlust erwartet.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2814">Selbigen Tag gelang ihm das
                    Würgen der Thier und der Menschen;</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2817">Niemals zuvor und niemals
                    hernach gelang es ihm besser;</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2821">Denn er erwürgt mit jeglichem
                    Streich Myriaden Geschöpfe.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e2824">Als er sie alle gewürgt, so
                    sprach er: wie ist es so wenig.<ptr target="zer-1771-d1e3405" n="23"
                        xml:id="zer-1771-d1e2826"/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e2830">Dergleichen kurze Handlungen laßen uns nicht Zeit, aus
                    der Taüschung, daß bloße Begriffe handelnde Wesen seyn, heraus zu kommen. Was
                    der Dichter ihnen zuschreibt, kommt mit dem überein, was wir uns von ihnen
                    einbilden und giebt unserer Einbildung mehr Lebhaftigkeit.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2833">Aber sich lange dabey
                    verweilen, ihre Handlung entwikeln, und so gar mancherley Nebenumstände
                    hereinbringen, die das Gefühl von der Unmöglichkeit der Sache erweken, dieses
                    macht die ganze Sache anstößig. Daher läßt sich begreiffen, wie so viel Personen
                    von Geschmak es unleidlich finden, daß <hi rend="italic">Voltaire</hi> die
                    Zweytracht große Reisen thun, und mit der <hi rend="italic">Politik</hi> in
                    Unterhandlung treten läßt. Durch solche Weitläuftigkeit läßt man dem Leser Zeit
                    sich zu besinnen und aus der hier so nothwendigen Täuschung zu kommen. Es
                    begegnet alsdenn jederman, was seichten Köpfen, deren Einbildungskraft ohne
                    Lebenswärme ist, schon bey ungewöhnlichen Metaphern begegnet, die bey dem
                    Ausdruk, <hi rend="italic">Der Tod fraß Menschen und Vieh</hi>, fragen, ob er
                    denn einen Mund und einen Magen habe. Freylich wird dem, der das, was die
                    Einbildungskraft im ganzen sinnlich faßen soll, nachdenklich zergliedern will,
                    auch die gemeinste Metapher anstößig. Aber auch der wärmsten Einbildungskraft
                    geschieht dieses, wenn man ihr die allegorischen Personen zu lange im Gesichte
                    läßt, und sie, durch das umständliche in der Vorstellung, zwingt nachdenklich zu
                    werden.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2845">Man sucht die Sache durch die
                    Nothwendigkeit zu rechtfertigen, die Handlung durch Einmischung <pb n="33"/>
                    solcher Wesen wunderbar zu machen. Die Alten, sagt man, konnten ihre Gottheiten
                    dazu brauchen, aber izt wäre es unanständig das höchste Wesen in politische
                    Händel zu verwikeln; also fiele ohne jene allegorische Wesen das wunderbare, das
                    der Epopee so wesentlich ist, weg. Allein wenn dieses seine völlige Nichtigkeit
                    hätte, welches wir doch nicht zugeben können, so würde dadurch eine
                    schlechterdings anstößige Sache zwar entschuldiger, aber nicht bewiesen, daß sie
                    schön sey. Das große und wunderbare der Ilias kommt wahrlich nicht blos von der
                    eingemischten Handlung der Götter her, und in <hi rend="italic">Oßians</hi>
                    Epopeen sind weder Götter noch allegorische Wesen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2854">Ganz erdichtete Wesen, Sylphen,
                    Genii und dergleichen werden uneigentlich allegorische Wesen genennt: sie sind
                    es nur in den zeichnenden Künsten. Die Betrachtungen über ihren Gebrauch finden
                    sich an einem andern Orte, und werden hier nicht wiederholt.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3409" n="24" xml:id="zer-1771-d1e2856"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2858">Allegorie in zeichnenden
                    Künsten. Eigentlich können diese Künste nur einzele Dinge, und von Begebenheiten
                    nur das, was auf einmal, oder in einem untheilbaren Augenblik hervorgebracht
                    wird, vorstellen. Durch die Allegorie wird darin das unmögliche möglich gemacht.
                    Allgemeine Begriffe werden durch einzele Gegenstände, und auf einander folgende
                    Dinge auf einmal, vorgestellt. Die Allegorie in den zeichnenden Künsten ist von
                    der höchsten Wichtigkeit, weil sie dadurch ihre höchste Kraft erreichen. Zwar
                    giebt es Liebhaber, die eine starke Abneigung gegen die Allegorie in der
                    Mahlerey haben; und es ist nicht zu leugnen, daß die meisten allegorischen
                    Gemälde diese Abneigung zu rechtfertigen scheinen. Entweder sind sie ohne Geist
                    und Kraft blos von willkührlichen, mehr hieroglyphischen als würklich
                    allegorischen Bildern, zusammengesezt, oder so unverständlich, daß nur ein
                    Oedipus ihre Bedeutung errathen kann. Dieses aber beweißt blos, daß schlechte
                    Allegorien keinen Werth haben. Würden Kenner der Natur und des Alterthums den
                    Künstlern beystehen, so könnte diese Art leicht zu einer größern Vollkommenheit
                    gebracht werden. Wir wollen uns deßwegen nicht verdrießen laßen, diese Sache in
                    die genauste Untersuchung zu nehmen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2861">Hier ist die Allegorie die
                    Vorstellung des Allgemeinen durch das Einzele oder Besondere. Einen besondern
                    Fall vorstellen, da ein Mensch gerecht oder wolthätig handelt, dies ist der
                    gemeine oder natürliche Ausdruk der zeichnenden Künste; aber die Gerechtigkeit
                    oder die Wolthätigkeit allgemein und durch natürliche Zeichen vorstellen, ist
                    Allegorie. Sie ist aber nicht blos auf Begriffe eingeschränkt, sondern erstrekt
                    sich auch auf ganze Vorstellungen, darin verschiedene Begriffe in Eins verbunden
                    werden; sie kann allgemeine Wahrheiten vorstellen, und wird dadurch zu einer
                    würklichen Sprache. Sie ist von der Sprache wesentlich durch die Natur der
                    Zeichen unterschieden, die in der Sprache willkührlich, in der Allegorie
                    natürlich sind. Daher ist die Sprache nur denen verständlich, die von der
                    Bedeutung der Wörter unterrichtet sind, die Allegorie muß ohne Unterricht über
                    die Bedeutung verständlich seyn. Sie ist eine allgemeine Sprache, allen Menschen
                    von Nachdenken verständlich, wenn sie gleich keinen Unterricht darin gehabt
                    haben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2864">Man muß sie nicht mit der
                    Bildersprache verwechseln, die durch willkührliche Zeichen spricht. Dieser
                    wollen wir den Namen der <hi rend="italic">Hieroglyphen</hi> zueignen. Sie kommt
                    mit der gemeinen Sprache darin überein, daß sie nur denen verständlich ist,
                    welchen die Bedeutung ihrer Zeichen erklärt worden ist. Es ist um so viel
                    nöthiger, diese Begriffe genau zu fassen, da sie oft selbst von Kennern
                    verwechselt werden. Ein solcher hat, zum Beyspiel, eine Erfindung des <hi
                        rend="italic">Augustin Carrache</hi>, als eine schöne Allegorie gelobt, die
                    keine Allegorie, sondern eine Hieroglyphe oder ein so genanntes Rebus, ein
                    bloßes Wortspiel ist. Das Gemählde stellt den Gott <hi rend="italic">Pan</hi>
                    vor, den <hi rend="italic">Amor</hi> überwunden hat, und dieses soll den
                    allgemeinen Satz ausdrüken, die <hi rend="italic">Liebe überwindet
                        alles</hi>.<ptr target="zer-1771-d1e3415" n="25" xml:id="zer-1771-d1e2882"/>
                    Die ganze Erfindung gründet sich darauf, daß der Name des Gottes<hi
                        rend="italic"> Pan</hi> in der griechischen Sprache <hi rend="italic"
                        >alles</hi> bedeutet. Dergleichen Hieroglyphen schließen wir von der
                    Allegorie aus.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2891">Doch müssen wir, um dem
                    Gebrauch und vielleicht auch der Nothwendigkeit etwas nachzugeben, hierüber
                    nicht allzustrenge seyn. Es ist manches hieroglyphisches Bild so unwiederruflich
                    in die Allegorie aufgenommen worden, daß es durchgehends für würklich
                    allegorisch gehalten wird. Eine weibliche Figur mit Spieß und Schild, einem Helm
                    auf dem Kopfe, auf welchem eine Nachteule sitzt, und <pb n="34"/> mit einem
                    Brustharnisch, ist kein natürliches Zeichen der Weisheit, und also keine wahre
                    Allegorie. Indessen ist es unwiederruflich dafür angenommen. Man ist es gewohnt,
                    vielen blos hieroglyphischen Zeichen der Alten den Rang der wahren allegorischen
                    Bilder zu lassen, weil wir von Kindheit auf so daran gewohnt werden, daß sie uns
                    wie natürliche Zeichen vorkommen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2896">Bey dieser Gelegenheit ist hier
                    auch noch vorläufig zu erinnern, daß in der Absicht, in welcher die redenden und
                    zeichnenden Künste die Allegorie brauchen, sich ein Unterschied findet, der
                    diesen etwas mehr Freyheit als jenen erlaubt. Die Rede kann sich überall des
                    eigentlichen Ausdrukes bedienen, und geht deswegen davon nicht ab, als wenn es
                    mit merklichem Vortheil geschieht. Es würde ein Fehler seyn, die allegorische
                    Sprache zu brauchen, wo sie nichts anders ausrichtet, als die gemeine Sprache.
                    Die zeichnenden Künste haben für allgemeine Begriffe und Sätze keine eigentliche
                    Sprache. Also ist ihnen erlaubt, wenn es auch ohne Verstärkung des Nachdruks
                    geschieht, allegorisch zu seyn, und ihre Zeichen blos in die Stelle der gemeinen
                    Sprache zu setzen. Es ist nicht allemal ein Fehler, wenn ihre Allegorie die
                    Sachen nicht stärker sagt, als der gemeine Ausdruk der Rede. Wenn z. B. auf
                    einer alten römischen Schaumünze das Reich unter einer zu Boden gesunkenen
                    Person vorgestellt wird, die durch den Kaiser Vespasianus wieder aufgerichtet
                    wird, so sagt diese Allegorie nicht das geringste mehr, auch mit nicht mehr
                    Kraft, als es der eigentliche Ausdruk der Sprache, <hi rend="italic">er hat das
                        gefallene Reich wieder her gestellt</hi>, sagen würde. Hier muß dem Zeichner
                    schon zum Verdienst angerechnet werden, was bey dem Redner noch keiner wäre. Man
                    muß also in zeichnenden Künsten das schon für Allegorie gelten lassen, was in
                    den redenden noch gemeiner Ausdruk wäre. Indessen verdienen immer diejenigen
                    Allegorien unsre vorzügliche Achtung, welche allgemeine Sachen nicht blos
                    verständlich, sondern auch noch mit Kraft und ästhetischem Vortheile
                    ausdrüken.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2903">Nun wollen wir die Gattungen
                    der Allegorie näher betrachten. Nach dem Unterschied ihrer Bedeutung sind sie
                    von zweyerley Art: entweder stellen sie uns blos einen einzigen unzertrennbaren
                    Gegenstand vor; ein unsichtbares Wesen, einen Begriff, eine Eigenschaft – oder
                    sie verbinden deren mehrere, um eine Handlung, eine geschehene Sache, oder eine
                    aus vielen Begriffen zusammengesetzte Vorstellung auszudrüken. Die erste Art
                    wollen wir <hi rend="italic">allegorische Bilder</hi>, die andere Art <hi
                        rend="italic">allegorische Vorstellungen</hi> nennen. Sehen wir auf den
                    Unterschied in der Materie der Allegorie, so ist sie auch von zwey Arten. Die
                    eine nimmt ihre Bilder ganz aus der Natur, indem sie z. B. die Arbeitsamkeit
                    durch eine Biene vorstellt; die andere erdichtet die Bilder ganz oder zum Theil.
                    Jener sollte man den Namen des <hi rend="italic">Sinnbildes</hi> geben, dieser
                    aber den Namen der eigentlichen <hi rend="italic">Allegogorie</hi>.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2918">Wir betrachten also zuerst die
                    allegorischen Bilder, sie seyen Sinnbilder oder eigentliche Allegorien. Die
                    gemeineste Gattung derselben ist die, die weiter keinen Vortheil hat, als daß
                    sie die Vorstellung der Sache möglich macht. Sie thun nichts mehr, als ein
                    lateinisches Wort in der deutschen Sprache, wenn diese keines hat, dieselbe
                    Sache auszudrüken. So sagt uns das Bild einer Frauensperson, mit einer
                    geschloßenen Crone auf dem Kopf und in einem mit goldenen Lilien bezeichneten
                    Mantel, nichts mehr, als das Wort<hi rend="italic"> Frankreich</hi> sagen würde.
                    Sie sind von zweyerley Art: solche die blos die Namen der Sache bezeichnen, oder
                    sie schlechtweg nennen, wie z. E. der Frosch und der Eidex in zwey Jonischen
                    antiken Voluten, welche die Baumeister <hi rend="italic">Batrachus</hi> und <hi
                        rend="italic">Saurus</hi> bezeichnen sollen;<ptr target="zer-1771-d1e3418"
                        n="26" xml:id="zer-1771-d1e2929"/> oder sie zeigen die Sache durch eine
                    ihrer Eigenschaften an, wie die Vorstellung der Stadt Damaskus durch das Bild
                    einer Frauensperson, die Pflaumen in der Hand hält<ptr target="zer-1771-d1e3421"
                        n="27" xml:id="zer-1771-d1e2931"/> welche Frucht dieser Stadt vorzüglich
                    eigen war. Von diesen Arten sind ungemein viel allegorische Bilder; sie sind im
                    Grunde bloße Hieroglyphen; die aber deshalb, wie kurz vorher ist angemerkt
                    worden, nicht zu verwerffen sind. Die Noth hat sie eingeführt.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2934">Einen höhern Rang verdienen die
                    Bilder, die uns nicht blos schlechthin die Namen und das sichtbare der Dinge
                    anzeigen, sondern zugleich etwas von ihrer Beschaffenheit vorbilden. Sie
                    gleichen den viel bedeutenden Wörtern, deren Ableitung oder Zusammensezung uns
                    schon einigermaaßen die Erklärung der Sache giebt, sind natürlich bedeutende
                    Zeichen. So ist das Sinnbild der Seele oder der Unsterblichkeit, welches die
                    Alten durch einen Schmetterling ausdrüken. Es zeigt nicht <pb n="35"/> blos die
                    Unsterblichkeit an, sondern auch, daß die Seele erst denn in ihr rechtes Leben
                    komme, nachdem sie die Hülle des Körpers abgelegt hat. Das allegorische Bild der
                    Gerechtigkeit mit verbundenen Augen und der Waage in der Hand drükt nicht blos
                    das Wort Gerechtigkeit aus, sondern auch die Eigenschaft derselben, daß sie sich
                    durch kein Ansehen und keinen Schein verblenden lasse, daß sie nicht voreilig
                    sey, sondern das Recht auf das Genaueste abwäge.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2939">Daß diese Bilder jenen weit
                    vorzuziehen seyen, darf nicht erinnert werden. Eine wichtigere Bemerkung aber
                    ist es, daß der Künstler, dem es nicht an Genie fehlt, einem an sich wenig
                    bedeutenden Bilde durch Anbringung charakteristischer Züge, eine natürliche
                    Bedeutung geben könne. So hat <hi rend="italic">Poußin</hi> auf eine geistreiche
                    Art den Nil bezeichnet, indem er ihm den Kopf in Schilf verstekt hat, um
                    anzuzeigen, daß sein Ursprung noch nicht entdekt worden. Bilder von Sachen die
                    sinnliche Eigenschaften haben, von Ländern, Städten, Flüssen, können auf diese
                    Weise durch Zusätze bedeutender gemacht werden. Es geht auch mit solchen an, die
                    blos abgezogene Begriffe vorstellen. So hat ein griechischer Künstler, Namens
                        <hi rend="italic">Buphalus</hi>, die Fortuna, oder das Glük auf diese viel
                    bedeutende Art abgebildet, daß er ihr eine Sonnenuhr oder einen Gnomon auf den
                    Kopf und ein Horn des Ueberflusses in die Hand gegeben.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3424" n="28" xml:id="zer-1771-d1e2947"/> Unter den
                    geschnittenen Steinen, die Mariette herausgegeben hat, ist einer mit einem
                    Bilde, das für eine viel bedeutende Allegorie der Dichtkunst kann gebraucht
                    werden. Ein Genius sieht auf einen Gryph; die rechte Hand lehnt sich auf eine
                    Leyer, die auf einem, auf einen Würfel gesetzten, Dreyfuß steht. Der Würfel kann
                    die Richtigkeit der Gedanken, der Dreyfuß die Begeisterung, die Leyer die
                    Harmonie bedeuten; die drey wesentlichen Eigenschaften eines Gedichts.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3427" n="29" xml:id="zer-1771-d1e2949"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2951">Diejenigen allegorischen
                    Bilder, die aus menschlichen Figuren bestehen, können durch Stellung, Charakter
                    und Handlung die höchste allegorische Vollkommenheit erreichen. Durch dieses
                    Mittel können die an sich so wenig bedeutenden Allegorien der Städte und Länder,
                    sobald sie bey besondern Gelegenheiten gebraucht werden, höchst nachdrüklich
                    seyn, wenn der Künstler den Ausdruk in seiner Gewalt hat, wenn etwas von dem
                    Geist in ihm wohnt, durch welchen <hi rend="italic">Aristides</hi> geführt, den
                    Charakter des atheniensischen Volks in einer einzigen Figur ausgedrükt hat. Wie
                    grosse und mannigfaltige Kraft liegt nicht in dem Bild der Verläumdung, das
                    Apelles gemahlt hat?<ptr target="zer-1771-d1e3431" n="30"
                        xml:id="zer-1771-d1e2956"/> Und wie höchst fürchterlich ist nicht das Bild
                    des Krieges beym <hi rend="italic">Aristophanes</hi>,<ptr
                        target="zer-1771-d1e3434" n="31" xml:id="zer-1771-d1e2961"/>
                    <hi rend="italic">da Mars</hi>, ein sonst wenig bedeutendes Bild, in einem
                    ungeheuren Mörsel Städte und ganze Länder zermalmet?</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2967">Freylich gehört zu dergleichen
                    Bildern ein Genie das nur Künstlern vom ersten Range zu Theil geworden. Unter
                    der unzählbaren Menge allegorischer Bilder auf den Münzen der Alten finden sich
                    nur wenige, unter denen die Winkelmann in seinem Werk von der Allegorie in ein
                    Verzeichnis gesammelt hat, kein einziges, von grosser ästhetischer Kraft. Das
                    höchste in dieser Gattung trift man in den Bildern der Gottheiten an, die
                    einigermaßen unter die allegorischen Bilder können gerechnet werden.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3440" n="32" xml:id="zer-1771-d1e2969"/> Des <hi
                        rend="italic">Phidias</hi> Jupiter war nichts anders, als ein allegorisches
                    Bild der Gottheit; und der berühmte Apollo in <hi rend="italic">Belvedere</hi>,
                    was ist er anders, als eine vollkommene Allegorie der Sonne, deren immerwährende
                    Jugend, deren reizende Lieblichkeit und niemals ermüdende Würksamkeit, in diesem
                    wundervollen Bilde dem Auge zu sehen gegeben wird?</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2979">Künstler sollen hieraus lernen,
                    wie selbst solche Bilder, die an sich von schwacher Bedeutung sind, durch das
                    wahre Genie zum höchsten Ausdruk können erhoben werden. Sie sollen aber zugleich
                    erkennen, daß die Bilder diese hohe Kraft nicht durch schwache Zeichen, die man
                    attributa nennet, erhalten. Sie sollen lernen, daß es nicht genung ist der
                    Gerechtigkeit die Waage in die Hand zu geben; sondern die<hi rend="italic">
                        Themis</hi> mit dem ihr eigenen göttlichen Charakter zu bezeichnen, wie
                    Jupiter und Apollo in jenen erhabenen Bildern, mit dem ihrigen bezeichnet
                    worden. Nicht der witzige Künstler, der kleine und subtile Aehnlichkeiten
                    bemerket, sondern der grosse Geist, der jede Eigenschaft des Geistes, jede
                    Empfindung der Seele sichtbar machen kann, ist in solchen Erfindungen
                    glüklich.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e2985">Zwar gehört auch das kleinere
                    der Zeichenkunst, zur glüklichen Allegorie, um auf das wesentliche zu führen,
                    und die Deutung zu erleichtern. Wir wollen das Bild des Mondes auf der Stirne
                    der <hi rend="italic">Diana</hi> nicht verwerfen; es leitet uns auf die <pb
                        n="36"/> Deutung; nur muß der Künstler sich nicht einbilden, damit der
                    Allegorie Genüge geleistet zu haben, und sich übrigens mit jeder weiblichen
                    Figur, die dieses Zeichen trägt, begnügen. Diese kleinere, ohne weitere Kraft
                    redende Zeichen, sind in dem allegorischen Bilde um so viel nöthiger, da die
                    zeichnenden Künste sonst, bey ihren kräftigsten Bildern, uns oft in Ungewißheit
                    lassen würden. Würde es einem Künstler auch noch so sehr glüken, in dem Bilde
                    des Saturnus die Zeit auszudrüken, so wird ihm noch überdem das Stundenglas,
                    oder ein anderes Zeichen dieser Art, nicht unnütze seyn; weil erst dieses uns
                    gleichsam den Namen des Bildes angiebt, dessen Eigenschaften hernach aus seinem
                    Charakter zu erkennen sind. Der Zeichner ist hierin ungemein viel
                    eingeschränkter, als der Dichter. Dieser bringt seine Allegorie in dem
                    Zusammenhang an, der leicht auf die Deutung derselben führet: jener muß gar zu
                    oft sein Bild allein hin setzen, wo außer ihm nichts ist, das seine Deutung
                    erleichtert. Darum muß er nothwendig auf Nebensachen sehen, die dieses thun. Nur
                    muß er, wie gesagt, sich damit nicht begnügen, sondern auf das Große im Ausdruk
                    arbeiten. Wenn das, was man uns von der Geschiklichkeit der alten Mahler und
                    Bildhauer berichtet, wahr ist; so haben viele derselben den Geist gehabt,
                    Bilder, wie wir sie hier fodern, würklich zu machen; so muß ihnen in der
                    Allegorie, dem schweersten Theile der Kunst, nichts unmöglich gewesen seyn.
                    Konnte <hi rend="italic">Euphranor</hi> den <hi rend="italic">Paris</hi> so
                    mahlen, daß man in ihm den Schiedsrichter der Schönheit, den Entführer der
                    Helena, und zugleich den, der den Achilles erlegt hat, erkannte;<ptr
                        target="zer-1771-d1e3446" n="33" xml:id="zer-1771-d1e2998"/> so müßte
                    wahrlich dem <hi rend="italic">Euphranor</hi> in der Allegorie nichts zu schweer
                    gewesen seyn. Wir haben an einem andern Orte<ptr target="zer-1771-d1e3449"
                        n="34" xml:id="zer-1771-d1e3004"/> unsre Meynung über diese und ähnliche
                    Nachrichten von der Kunst der Alten gesagt. Aber es ist in Wahrheit dem Genie
                    mehr möglich, das der Verstand begreift, und deswegen nicht ohne Nutzen, daß
                    neuere Künstler durch das Beyspiel der alten, wenn es auch übertrieben ist,
                    gereizt werden. Kunstrichter müssen es machen, wie der Philosoph Diogenes in der
                    Moral; sie können immer den Ton etwas zu hoch angeben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3007">Es wäre zu wünschen, daß jemand
                    alle allegorische Bilder der Alten aus allen Schriften und Cabinetten zusammen
                    suchte, und daraus eine bessere <hi rend="italic">Iconologie</hi> machte, als
                    die <hi rend="italic">Ripa</hi> gegeben hat. Oft fehlt einem Künstler von Genie
                    nichts, als daß er wisse, was andern vor ihm schon möglich gewesen. Hätten
                        doch<hi rend="italic"> Leßing</hi> und <hi rend="italic">Klotz</hi>, die so
                    manchen Schriftsteller durchsuchen, um einen eben nicht sehr wichtigen Streit
                    fortzusetzen, ihre Bemühung hierauf gewendet!</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3022">Den nächsten Rang nach den
                    einzeln allegorischen Bildern nehmen die allegorischen Vorstellungen ein, welche
                    gewisse Lehren oder allgemeine Sätze ausdrüken. Hier gilt der so gar oft zur
                    Unzeit angeführte Ausspruch des <hi rend="italic">Horaz</hi>:</p>
                <lb/>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3030">Segnius irritant animos demissa
                    per aurem</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3034">Quam quae sunt oculis subiecta
                    fidelibus ––</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e3039">Wenn übrigens ein allegorisches Gemähld eine Wahrheit
                    mit nicht mehr Kraft sagt, als es durch den Ausdruk der Rede würde geschehen
                    seyn, so hat es den Vortheil der Lebhaftigkeit; weil wir hier sehen, was wir
                    dort blos im Verstande oder in der Einbildungskraft, dem bloßen Schatten der
                    Sinnen, vor uns haben. Kommt zu diesem Vortheil der allegorischen Vorstellung
                    noch die innerliche Vollkommenheit derselben, so wird ihre Würkung so stark, daß
                    sie alle poetische Kraft weit übertrifft; und hierin liegt eben der höchste
                    Endzwek der Kunst.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3042">Es sey mir vergönnt, hier eine
                    Anmerkung zu machen, die vermuthlich noch an mehrern Orten dieses Werks
                    vorkommen, aber nicht zu oft wiederholt werden, kann. Es ist ein großer
                    Mißbrauch der Kunst, daß noch so sehr durchgehends ein vollkommener Pinsel mehr,
                    als eine vollkommene Erfindung gelobt wird. Dieses heißt Mittel ohne Endzwek
                    schätzen. Die meisten Kenner gleichen dem Geizhals, der sich blos im Besitz
                    eines Mittels, das er niemals zu brauchen gedenket, selig preist. Die glükliche
                    Erfindung einer wichtigen Allegorie giebt einem Gemählde einen größern Werth,
                    als es selbst von <hi rend="italic">Titians</hi> Pinsel erlangen würde, wenn
                    dieser nicht mit höherm Verdienst verbunden ist. Aber die Laufbahn, die nach
                        diesem<pb n="37"/> Ruhme führet, kann nur von Genien der ersten Größe
                    glüklich betreten werden. Wenige sind hierin glüklich gewesen, und dieser Theil
                    der Kunst ist wahrlich die schwache Seite der neuen Zeichner, und noch mehr
                    Blöße zeigen die Liebhaber hierin. Man fährt noch immer fort, die elenden und
                    zum Theil kindischen Erfindungen des <hi rend="italic">Otto Venius</hi>, welche
                    wichtige Lehren des Horaz ausdrüken sollen, zu loben. Merke es, Sammler der
                    Kupfer. Ich sage nicht, daß Venius ein schlechter Zeichner gewesen, sondern daß
                    seine Horazischen Sinnbilder elende Erfindungen seyn!</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3053">Man kann die ausgeführteren
                    allegorischen Vorstellungen in Ansehung des Inhalts in drey Gattungen
                    eintheilen. In physische, in moralische und in historische. Es ist der Mühe
                    werth, hierüber etwas umständlich zu seyn. Physische Vorstellungen sind solche,
                    da ein Gegenstand aus der Natur in einem etwas ausführlichern allegorischen
                    Gemählde vorgestellt wird. Eine Jahrszeit, die Nacht, oder eine andre Tageszeit;
                    eines der drey Reiche der natur; die Natur selbst, im Ganzen betrachtet, und
                    dergleichen. Wir sprechen hier nicht von blos einzeln Bildern solcher
                    Gegenstände, sondern von ausführlichen Vorstellungen, die im Gemählde das sind,
                    was <hi rend="italic">Kleists</hi> Frühling oder <hi rend="italic"
                        >Zachariäs</hi> Tageszeiten in der Dichtkunst. Solche Gemählde stellen
                    einige der wichtigsten Eigenschaften des Gegenstandes, den sie mahlen, vor.
                    Hätte <hi rend="italic">Pesne</hi> seinen Vorsatz ausgeführt, ein Dekengemälde,
                    das er in<hi rend="italic"> Rheinsberg</hi><ptr target="zer-1771-d1e3455" n="35"
                        xml:id="zer-1771-d1e3066"/> gemahlt hat, und darin der Anbruch des Tages
                    vorgestellt ist, in Kupfer äzen zu lassen, so würde dasselbe hier als ein
                    schönes Beyspiel dieser Art können angeführt werden. Dergleichen Vorstellungen
                    können eben so ausführliche Bilder natürlicher Gegenstände geben, als die sind,
                    die Dichter uns vormahlen. Sie sind gemahlte Gedichte, deren Inhalt aus der
                    sichtbaren Natur genommen, aber mit sittlichen und pathetischen Gegenständen
                    untermenget ist.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3069">Die zweyte Gattung dieser
                    Vorstellungen kann die moralische genennet werden. Sie stellt allgemeine
                    Wahrheiten und Beobachtungen aus der sittlichen Welt vor. So ist die
                    Beobachtung, <hi rend="italic">daß Dichtkunst und Musik große Kraft haben, die
                        Liebe hervor zu bringen</hi>, auf einem geschnittenen Stein<ptr
                        target="zer-1771-d1e3459" n="36" xml:id="zer-1771-d1e3074"/> allegorisch
                    also vorgestellt. Amor bittet den Apollo inständig und etwas ungeduldig, ihm
                    seine Leyer zu geben. Auf einem andern bekannten Stein reitet Amor auf einem
                    Tyger oder Löwen, um anzudeuten, daß die Liebe auch die wildesten Gemüther zahm
                    mache. Diese Allegorie kann mehr oder weniger ausführlich seyn. Das schon
                    erwähnte Gemählde von der Verläumdung ist ausführlich, und giebt uns durch
                    mancherley lebhafte Züge die Schändlichkeit dieses Lasters zu fühlen. Solche
                    Gemählde sind von den Allegorien der Rede nur darin unterschieden, daß sie dem
                    Auge vorbilden, was die andern der Einbildungskraft durch Wörter vorstellen. Die
                    Anmerkung, die dem <hi rend="italic">Pythagoras</hi> zugeschrieben wird, daß in
                    den Staaten, die eine Zeit lang im Wolstande gewesen, zuerst die <hi
                        rend="italic">Ueppigkeit</hi> sich einschleicht, hierauf der <hi
                        rend="italic">Ueberdruß</hi>, denn <hi rend="italic">unnatürliche
                        Ausschweifungen</hi>, auf welche zuletzt der <hi rend="italic"
                        >Untergang</hi> folget, ist schon ein Gemählde. Der Mahler darf es nur aus
                    der Einbildungskraft auf die Leinwand bringen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3094">Die dritte Gattung endlich ist
                    die historische; da Begebenheiten entweder blos angezeiget, oder umständlicher
                    vorgestellt werden. Im ersten Falle entsteht die gemeine historische Allegorie,
                    dergleichen man so häufig auf den Münzen der Alten und neuen antrifft; der andre
                    Fall giebt die höhere historische Allegorie, zu welcher die bekannten Gemählde
                    des <hi rend="italic">Le Brün</hi>, worauf einige Thaten <hi rend="italic"
                        >Ludwigs</hi> XIV. vorgestellt sind, gehören. Diese Allegorie scheint das
                    höchste und schweerste der Kunst zu seyn, das nur Mahler vom ersten Range
                    erreichen. Schon in redenden Künsten ist dieses das schweerste, daß eine große
                    Begebenheit oder Handlung, in einem merkwürdigen Gesichtspunkte gefaßt, durch
                    eine einzige Periode der Rede so ausgedrukt werde, daß wir durch Hülfe eines
                    Hauptbegriffs das Besondere derselben übersehen können.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3103">Wer darinn glüklich seyn will,
                    der muß nicht nur, wie der große Redner, ungemein viel zusammen zu fassen,
                    sondern es noch überdies sichtbar zu machen wissen. Darin liegt der Grund der so
                    sehr großen Seltenheit fürtrefflicher Allegorien dieser <pb n="38"/> Art, deren
                    Kunst etwas näher entwikelt zu werden verdienet. Die allegorische Vorstellung
                    einer Begebenheit hat eigentlich nichts erzählendes; denn sie stellt nicht so
                    wol die Begebenheit, als eine wichtige viel sagende Anmerkung über dieselbe vor,
                    dergleichen etwa große Geschichtschreiber machen, da sie eine Begebenheit in
                    einem besonders merkwürdigen Gesichtspunkt vorstellen, wie es Tacitus oft thut,
                    als: breves et infaustos populi romani amores.<ptr target="zer-1771-d1e3462"
                        n="37" xml:id="zer-1771-d1e3107"/> Ihr Endzwek geht nicht auf die
                    Ueberlieferung der Geschichte, dieses kann auf eine leichtere und bessere Art
                    geschehen; sondern auf die Darstellung derselben in einem sehr lebhaften
                    Gesichtspunkte. Dieses Geschäfft ist für den Geschichtschreiber schon sehr
                    schweer, für den Mahler ist es ein Gipfel der Kunst, den die größten Meister
                    selten glüklich erreichen. Die Geschichte, welche dabey zum Grunde gelegt wird,
                    muß sehr bekannt, zugleich aber entweder in ihren Absichten, oder in ihren
                    Umständen, oder in ihren Folgen, etwas allgemein merkwürdiges haben. Dieses
                    Allgemeine macht eigentlich das Wesen der Allegorie aus.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3110">In der Gallerie von Düsseldorf
                    ist ein Gemählde von <hi rend="italic">Raphael</hi>, das einen Jüngling in dikem
                    Gebüsche an einer Quelle sitzend vorstellt, aus welcher er Wasser geschöpft, das
                    er in einer Schaale vor sich hält. So weit ist dieses Stük blos historisch, und
                    mehr kann ein gemeiner Mahler auch mit <hi rend="italic">Titians</hi> Pinsel
                    nicht ausdrüken. Aber Raphael wußte in dieser einzelnen Figur hohe Gedanken, ein
                    so erhabenes Nachdenken über eine Schaale voll Wasser auszudrüken, daß man in
                    dem Jüngling <hi rend="italic">Johannes den Täufer</hi> erkennt, der in der
                    Wüste seinen göttlichen Beruf überdenkt, und itzt glaubt man, seine erhabene
                    Gedanken über die Taufe selbst zu empfinden. Dieses gränzet nun schon an die
                    hohe Allegorie. Wer nur Körper mahlen kann, muß sich daran nicht wagen. Wenn er
                    auch für jeden einzeln Begriff ein noch so richtiges Bild hätte, so würde der
                    doch nur eine leserliche Hieroglyphe, aber keine Allegorie darstellen. Diese muß
                    uns nicht den Buchstaben der Geschichte, sondern ihren Geist geben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3122">Darauf kommt es also zuerst an,
                    daß der Künstler in dem Körper der Begebenheit, die er allegorisch vorstellen
                    will, eine Seele entdeke, und denn, daß er das unsichtbare Wesen derselben
                    sichtbar mache. So müßte uns ein allegorisches Gemählde von Alexanders
                    Eroberungen des persischen Reichs, nicht Schlachten und Feldzüge, sondern
                    entweder edle Rachgier, die, von einem übermüthigen Fürsten, an einem freyen
                    Volke verübte Gewaltthätigkeit, zu rächen; oder ausschweifende Herrschsucht mit
                    allen ihren übeln Folgen, wenn sie einem schon mächtigen Fürsten von großem
                    Verstande beywohnet; oder etwas dergleichen vorstellen, das uns gleich in einen
                    Gesichtspunkt stellt, aus welchem wir die Sache im Ganzen übersehen können. Hat
                    der Künstler die Seele seiner Geschichte erst entdeket, so wird es ihm nicht
                    sehr schweer werden, das besondere, wodurch die Begebenheit angezeiget werden
                    kann, zu erfinden. Personen, Zeiten, Oerter lassen sich endlich ohne Namen und
                    Schrift noch wol kenntlich machen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3125">Wenn es wahr ist, was uns die
                    Alten von dem Mahler <hi rend="italic">Aristides</hi> sagen, daß er in einem
                    einzigen Bilde den aus widersprechenden Zügen zusammen gesetzten Charakter des
                    atheniensischen Volks richtig ausgedrükt habe; so dürfen wir hoffen, daß uns
                    einmal die Kunst allegorische Gemählde, wie etwa die folgenden dem Inhalte nach
                    wären, liefern möchte. Die Verbesserung der Sitten durch die Wiederherstellung
                    der Wissenschaften; das große Werk der Kirchenverbesserung in seinen wichtigsten
                    Folgen oder in seinen Ursachen; die Entdekung der neuen Welt durch den Columbus
                    in einigen der wichtigsten Würkungen derselben. Dergleichen Vorstellungen sind
                    nicht gemahlte Erzählungen, wie so viel halb allegorische und halb historische
                    Gemählde, sondern Vorstellungen von der Natur oder von der Würkung gewisser
                    Handlungen. So viel war hier über die Beschaffenheit der Allegorie, über ihre
                    Arten und über den Werth derselben zu sagen. Folgende Anmerkungen beziehen sich
                    auf die Erfindung und auf den Gebrauch derselben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3131">Die Vollkommenheit der
                    Allegorie hängt größtentheils von der glüklichen Erfindung einzeler
                    allegorischer Bilder ab. Eine Sammlung der besten schon vorhandenen Bilder mit
                    genauer Beurtheilung ihres Werths würde den Künstlern diesen so wichtigen Theil
                    der Kunst sehr erleichtern. <hi rend="italic">Winkelmann</hi> hat einen Anfang
                    dazu gemacht; aber es fehlt noch immer an der Entwiklung einleuchtender
                    Grundsätze zu Erfindung der Bilder. Für denjenigen, der auf diesem Pfad
                    gründlichen Ruhm <pb n="39"/> zu erwerben sucht, möchten folgende Anmerkungen
                    von einigem Nutzen seyn.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3140">Bloße Hieroglyphen, die aus
                    Noth gebraucht werden, lassen sich am leichtesten erfinden. Ein Wapenschild,
                    eine äußerliche in die Augen fallende Sache, ist dazu schon hinlänglich. Doch
                    sollten bloße Anspielungen auf Namen, wie ein Mann zu Pferde, um den Namen
                    Philippus anzuzeigen,<ptr target="zer-1771-d1e3465" n="38"
                        xml:id="zer-1771-d1e3142"/> wenn sie gleich in den Antiken häufig vorkommen,
                    verbannet werden. Dergleichen Bilder konnten nur zu der Zeit entschuldiget
                    werden, als man noch nicht schreiben konnte, und sollten auch itzt nicht
                    gebraucht werden, als da, wo die Schrift oder ein anderes Zeichen
                    schlechterdings unmöglich ist. Unter die Hieroglyphen, die in der Allegorie gute
                    Dienste thun, rechnen wir auch solche Zeichen, welche zwar keine natürliche,
                    aber eine in den Gebräuchen gegründete Bedeutung haben. So sind Zepter und
                    Kronen, Könige und Regenten zu bezeichnen, Widderköpfe und Opferschaalen in den
                    dorischen Friesen, wodurch Tempel angedeutet werden, Kriegsarmaturen auf
                    Zeughäuser u. d. gl. Dergleichen Bilder haben keine Schwürigkeit. Eine gute
                    Bekanntschaft mit den Gebräuchen der Völker giebt sie von selbst an die
                    Hand.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3145">Wahre allegorische Bilder,
                    welche eine Eigenschaft der Sache, die sie vorstellen, ausdrüken, sind schweer
                    zu erfinden. Dazu gehört, daß man die Begriffe der Sachen, welche vorzustellen
                    sind, deutlich entwikle, und in ihrer größten Einfalt sehe, besonders das
                    Eigenthümliche, was die Sache am gewissesten bezeichnet, deutlich fasse. So hat
                    jede Tugend außer dem, was sie mit den übrigen gemein hat, etwas Eigenthümliches
                    und Bezeichnendes, entweder in ihrem Ursprung oder in ihrer Würkung; für diese
                    muß der Künstler ein Zeichen finden. Hiezu dienet, was anderswo<ptr
                        target="zer-1771-d1e3468" n="39" xml:id="zer-1771-d1e3147"/> von Erfindung
                    der Bilder überhaupt ist angemerkt worden. Alle dort angeführte Arten der Bilder
                    haben hier statt.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3150">Einige allegorische Bilder
                    haben die Natur der Beyspiele, wie <hi rend="italic">Orestes</hi> und <hi
                        rend="italic">Pylades</hi>, als ein Bild der Freundschaft; andere der
                    Gleichnisse, wie ein Schiff mit aufgeblasnen Seegeln, als ein Bild des
                    glüklichen Fortganges; andere der eigentlichen Allegorie, wie ein Sieb, das zum
                    Wasserschöpfen gebraucht wird, als ein Bild einer eiteln Unternehmung. Die Wahl
                    dieser Gattungen der allegorischen Bilder wird durch die besondern Umstände,
                    darinn man sie braucht, bestimmt. So könnte zum Exempel in einem Gemählde, da
                    zwey Männer sich über einen vor ihnen stehenden Jüngling ernstlich unterreden,
                    der Inhalt ihrer Unterredung durch die Allegorie des Beyspiels deutlich
                    ausgedrükt werden. Wenn einer der beyden Männer auf ein in dem Zimmer hangendes
                    Gemählde deutete, das den Achilles vorstellt, als Ulysses an dem Hofe des
                    Lykomedes ihn ausforscht. Denn dadurch würde angedeutet, daß die Unterredung den
                    natürlichen Beruf des Jünglings zu einer gewissen Lebensart zum Inhalt habe.
                    Hingegen drükt ein einziges allegorisches Bild des Schmetterlings, auf welchen
                    Sokrates, in ernsten Betrachtungen vertieft, seine Augen heftet, hinlänglich
                    aus, daß er über die Unsterblichkeit denke.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3159">So muß die Wahl der Bilder
                    allemal durch den Gebrauch derselben bestimmt werden. Bilder der eigentlichen
                    Allegorie bekommen ihre Bedeutung fürnehmlich, wenn sie nicht für sich da
                    stehen, sondern geschikt mit andern Gegenständen verbunden sind. So können
                    Mohnköpfe verschiedene Bedeutungen haben. In einen Kranz um die Schläfe einer
                    ruhenden Person gewunden, bedeuten sie den Schlaf. Es wäre aber auch leicht, sie
                    in anderer Verbindung zum Bilde der Fruchtbarkeit zu machen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3162">Also gehört es zur Erfindung
                    der Bilder, daß man ihren Gebrauch genau vor Augen habe. Diejenigen scheinen die
                    besten zu seyn, welche als <hi rend="italic">Attributa</hi> oder Kennzeichen
                    menschlichen Figuren beygelegt werden; weil sie auf diese Art mit der
                    Vorstellung einer Handlung können begleitet werden, wodurch ihre Bedeutung viel
                    größer und auch kräftiger wird. So könnte die Eitelkeit, sich andern zur
                    Bewundrung darzustellen, durch das Bild eines Pfauen wol ausgedrukt werden; aber
                    brauchbarer wird die Allegorie, wenn man eine weibliche Figur dazu wählt, an der
                    man die Pfauenfedern als ein Abzeichen anbringt. Denn dadurch hat man
                    Gelegenheit, durch den Ausdruk des Charakters, durch Stellung und Handlung die
                    Allegorie viel bestimmter und nachdrüklicher zu machen, deswegen haben die
                    griechischen Künstler so viel allegorische Personen erdacht. Ein sehr schönes
                    Beyspiel ist das oben erwähnte Bild der Nothwendigkeit aus dem Horaz. <pb n="40"
                    /> Von der glüklichen Erfindung einzeler Bilder hängt auch die Erfindung ganzer
                    Vorstellungen ab, sie seyn von der physischen, moralischen oder historischen
                    Gattung. Diese Vorstellungen müssen nothwendig durch handelnde Personen
                    angedeutet werden; denn eine aus bloßen Zeichen zusammengesetzte Vorstellung,
                    nach Art der hieroglyphischen Schrift auf ägyptischen Denkmälern, verdient den
                    Namen eines allegorischen Gemähldes niemals. Es würde vergeblich seyn, besondere
                    Regeln zu Erfindung solcher Gemählde geben zu wollen. Inzwischen kann es doch
                    nüzlich seyn, wenn der Künstler die drey Hauptwege zur Erfindung der Allegorie
                    fleissig überdenkt, und sich übet durch dieselben zu allegorischen Vorstellungen
                    zu gelangen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3170">Der erste und leichteste ist
                    der Weg des Beyspiels; da von der Sache, welche man allgemein vorstellen will,
                    blos besondere Fälle, als Beyspiele vorgebildet werden, welche, entweder durch
                    den Ort, oder durch gewiße Nebenumstände, leicht eine allgemeine Bedeutung
                    bekommen können. Ein alter Mahler oder Bildhauer durfte nur in einem Tempel der
                    Fortuna, den <hi rend="italic">Dionysius in Corinth</hi>, den <hi rend="italic"
                        >Tyrtäus an der Spitze eines Heeres</hi>, den <hi rend="italic">Marius</hi>,
                    wie er sich in einem Sumpf verstekt, <hi rend="italic">Belisarius</hi> der um
                    Almosen bittet, oder andere, eben so treffende, besondere Fälle großer
                    Glüksveränderungen, vorstellen; so war die Allegorie schon da. Der Ort allein
                    verwandelte diese besondere Fälle in allgemeine Vorstellungen über die Macht des
                    Glüks, dem nichts zu hoch ist, um niedergedrükt; nichts zu niedrig, um erhöhet
                    zu werden. Eine von den erwähnten Vorstellungen, blos in einem Zimmer gemahlt,
                    macht noch keine Allegorie aus. Doch würde es einem nachdenkenden Künstler nicht
                    schweer werden, sie zur Allegorie zu machen. Ein Tempel der Fortuna, irgendwo in
                    dem Gemählde selbst gut angebracht, auch blos allegorische Verzierungen des
                    Rahmens, der das Gemählde einfaßt, wären dazu hinlänglich.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3186">Der Weg des Gleichnißes, ist
                    schon schweerer. Der Künstler muß erst ein gutes Gleichnis erfinden, das seinen
                    Gedanken wol ausdrüket, hernach aber durch eine andre Erfindung die Deutung
                    desselben anzeigen. Ein Gemählde, auf welchem zu sehen wäre, wie ein Sturmwind
                    eine gewaltige Eiche niederreißt, hingegen kleinere schlanke Bäume und Sträucher
                    blos etwas niederbeuget, könnte als eine bloße Landschaft angesehen werden. Es
                    würde aber zur Allegorie werden, wenn auf demselben Gemählde Personen so
                    vorgestellt würden, daß man deutlich merkte, sie wenden die Vorstellung als ein
                    Gleichnis auf die allgemeine Lehre an, daß den Widerwärtigkeiten eine gemäßigte,
                    nachgebende Gemüthsart, und nicht ein stolzer widersetzlicher Sinn, entgegen zu
                    setzen sey. Eine mittelmäßige Erfindungskraft kann durch diesen Weg zu schönen
                    allegorischen Gemählden kommen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3189">Der dritte Weg, durch bloße
                    Sinnbilder, ist der schweerste, aber auch, wenn er glüklich betreten wird, der
                    vollkommenste; indem er am weitesten führet. Wer durch diesen Weg die Gewalt und
                    die mancherley seltsamen Würkungen des Glüks vorstellen wollte; müßte es durch
                    lauter erdichtete Bilder thun, neben denen nichts wahres oder eigentliches
                    stühnde, wie in den beyden vorhergehenden Beyspielen. Daher werden dergleichen
                    Vorstellungen, <hi rend="italic">reine Allegorien</hi> genennt. Das Glük würde
                    z. E. als eine Göttin auf einem Thron sitzen. Man würde ihr solche <hi
                        rend="italic">Attributa</hi> geben, wodurch verschiedene Züge ihrer Macht so
                    wol, als ihres Eigensinnes angedeutet würden. Ein Zauberstab in der Hand, könnte
                    die schnelle und wunderbare Würkungen ihrer Macht ausdrüken. Ihren Thron könnte
                    man schwebend, und von den verschiedenen, in allegorischer Gestallt
                    erscheinenden Winden getragen, vorstellen, um so wol die Schnelligkeit, als die
                    Unbeständigkeit ihrer Wendungen auszudrüken. In dem Gesicht und in der Stellung
                    könnte Wankelmuth, Eigensinn, Frechheit und Unbesonnenheit ausgedrükt werden.
                    Wollte man die Vorstellung ausführlicher machen, so könnte in verschiedenen
                    Nebenbildern noch viel angezeiget werden. In dem Gefolge der Göttin könnten
                    Reichthum und Armuth, Hoheit und Sclaverey, und verschiedene Bilder dieser Art
                    erscheinen. Vor ihr her könnte die Sicherheit ziehen oder etwas ähnliches, um
                    anzuzeigen, daß das Glük unerwartet kömmt, und verschiedenes von dieser Art.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3198">An dergleichen allegorische
                    Vorstellungen aber muß sich kein Künstler wagen, als der sich getrauet in das
                    Heiligthum der Kunst zu dringen, wo <hi rend="italic">Apelles</hi> und <hi
                        rend="italic">Raphael</hi> zu allen Geheimnißen derselben sind eingeweyhet
                    worden. Denn hier gilt fürnehmlich, was<hi rend="italic"> Horaz</hi> von den
                    Dichtern sagt:</p>
                <lb/>
                <pb n="41"/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e3213">–– mediocribus esse poetis</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3217">Non homines, non dii, non
                    conceffere columnae.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="zer-1771-d1e3222">Eben deßwegen, weil die reine Allegorie, wenn sie gut
                    ist, das Höchste der Kunst ausmacht, so wird die schlechte Allegorie zum
                    verächtlichsten derselben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3225">Der Gebrauch der Allegorie ist
                    vielfältig. Die Baukunst bedient sich ihrer, um ihren Werken Zeichen ihrer
                    Bestimmung einzuprägen. So wird sie in den Verzierungen des dorischen Frieses
                    gebraucht, wo die Widderköpfe und Opferschaalen sich zu Tempeln; Schilder und
                    Waffen, wie an dem Fries des Berlinischen Zeughauses, zu Kriegsgebäuden;
                    Wapenschilder, Zepter und Cronen, wie an dem Fries des Berlinischen Schloßes, zu
                    Pallästen der Monarchen, schiken. Durch dergleichen allegorische Verzierungen,
                    die an verschiedenen Theilen der Gebäude anzubringen sind, können selbige auch
                    zugleich einen bestimmten Charakter, und, wenn es erlaubt ist sich so
                    auszudrüken, ihre eigentliche Physionomie bekommen. In dieser Kunst aber kann
                    die Allegorie nicht nur in Zierrathen, sondern auch in ganzen Werken angebracht
                    werden. Statuen und Gemälde, in Tempeln, in Gerichtshöfen und andern
                    öffentlichen Gebäuden, können mit großem Vortheil angebracht werden, um den
                    Hauptzwek der Künste zu erreichen.<ptr target="zer-1771-d1e3474" n="40"
                        xml:id="zer-1771-d1e3227"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3229">Die Alten haben die Allegorie
                    häuffig zur Bezeichnung ihrer Geräthschaften angebracht; Leuchter, Lampen, alle
                    Arten der Gefäße, Tische, Stühle, wurden vielfältig mit allegorischen Bildern
                    ausgeziert. Solche Allegorien haben freylich keinen beträchtlichen Nutzen; sie
                    dienen inzwischen doch dazu, daß sie auch die gemeinesten Sachen interessant
                    machen; daß die Vorstellungskraft auch bey den gleichgültigsten Beschäfftigungen
                    etwas gereizt wird; welches doch auch ein Zwek der schönen Künste ist.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3480" n="41" xml:id="zer-1771-d1e3231"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3233">Inzwischen haben die
                    hieroglyphischen und allegorischen Verzierungen solcher, zum täglichen Gebrauche
                    dienender, Sachen den wichtigen Nutzen, daß sie dem Mahler sehr oft in seinen
                    allegorischen Arbeiten große Dienste thun, die Personen und andre allegorische
                    Gegenstände zu bezeichnen. Ein Schäferstab auf einem Grabmal kann schon
                    hinlänglich seyn, die Person anzudeuten, die darunter liegt, und bey Vorstellung
                    einer Handlung kann oft eine solche Kleinigkeit der ganzen Vorstellung eine
                    Deutlichkeit geben, die sie sonst nicht haben würde.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3237">Am öftersten kömmt die
                    Allegorie auf Schaumünzen vor; wiewol sie, seitdem die Schrift erfunden worden,
                    dort am wenigsten nöthig ist. Denn in den meisten Fällen wird die Sache, die man
                    sagen will, durch wenig der Münze eingeprägte Buchstaben besser gesagt, als
                    durch Bilder. Wichtiger ist sie, wenn der Künstler so glüklich ist, eine viel
                    bedeutende Allegorie auf seine Münze zu bringen, die das, was die Schrift blos
                    anzeiget, auf eine lebhafte und umständliche Weise ausdrükt. Dergleichen
                    Vorstellungen aber sind selten.<ptr target="zer-1771-d1e3486" n="42"
                        xml:id="zer-1771-d1e3239"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3241">Eine ähnliche Bewandtniß hat es
                    mit dem Gebrauch der Allegorie auf Grabmälern, und auf Ehrenmälern. Blos einige
                    historische Umstände zu bezeichnen, kann die Schrift vortheilhafter, als ein
                    Bild seyn. Der auf dem Grabstein des Diogenes eingegrabene Name hätte sich eben
                    so gewiß darauf erhalten, als das Bild eines Hundes, und hätte gewisser die
                    Person bezeichnet. Nur eine abergläubische Verehrung der Alten kann dergleichen
                    Allegorien auf Denkmälern schön finden.<ptr target="zer-1771-d1e3492" n="43"
                        xml:id="zer-1771-d1e3243"/> Soll sie auf solchen Werken einen Werth haben,
                    so muß sie vielbedeutend seyn, und mehr sagen, als eine Schrift hätte sagen
                    können, oder es mit grösserer Kraft sagen. Ein sehr schönes Beyspiel eines
                    Denkmals, das mehr sagt, als eine Schrift würde gesagt haben, ist das, welches
                    der Bildhauer <hi rend="italic">Nael</hi> in der Kirche zu Hindelbank, einem
                    Dorfe unweit Bern in der Schweiz, gesetzt hat.<ptr target="zer-1771-d1e3498"
                        n="44" xml:id="zer-1771-d1e3248"/> Ueberhaupt können diejenigen
                    Vorstellungen die kräftigste Bedeutung haben, in denen Figuren von menschlicher
                    Bildung angebracht sind; weil der Ausdruk des Gesichtes allein ofte mehr sagen
                    kann, als alle Worte.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3251">Dahin gehören also auch die
                    Statuen der heidnischen Gottheiten, welche, wie schon gesagt, im Grunde nichts
                    als Allegorien sind, und die entweder in Tempeln, oder an andern öffentlichen
                    Orten, als symbolische Vorstellungen zu bestimmtem Endzwek aufgestellt
                        werden.<ptr target="zer-1771-d1e3504" n="45" xml:id="zer-1771-d1e3253"/></p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3255">Endlich macht auch die Mahlerey
                    für sich selbst einen vielfältigen Gebrauch von der Allegorie, durch ganz
                    allegorische Gemählde, oder durch Einmischung der Allegorie in historische
                    Vorstellungen. Die erstern können einen großen Werth bekommen, wenn sie wichtige
                    Gegenstände des Geistes oder des Herzens, auf eine höchst lebhafte Art dem Auge
                    darstellen, um den Eindruk derselben desto <pb n="42"/> stärker zu machen.
                    Gemählde von dieser Art, die von einigem Werth wären, sind zwar, wie schon
                    angemerkt worden, sehr selten, und dieser höchst wichtige Theil der Kunst ist
                    noch zu unvollkommen, und erwartet Künstler von besonders glüklichem Genie, um
                    sich empor zu heben.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3260">Die Einmischung der Allegorie
                    in historische Gemählde ist von zweyerley Art. Entweder eine bloße symbolische
                    Bezeichnung der Personen, der Oerter, der Zeiten, oder eine Einführung
                    allegorischer Personen unter die historischen. Ueber die erstere Gattung ist
                    bereits kurz hiebevor gesprochen worden. Wir merken hier noch dieses an, daß es
                    allemal besser ist, den Mangel guter symbolischer Zeichen lieber durch eine wol
                    angebrachte Schrift, als durch erzwungene Hieroglyphen zu ersetzen. So haben es
                        <hi rend="italic">Raphael</hi> und<hi rend="italic"> Poußin</hi> gemacht;
                    jener in einem Gemählde der farnesischen Gallerie, wo man die Hauptperson, und
                    folglich den Inhalt des Gemähldes hätte verkennen können, wenn nicht der Mahler
                    durch Anbringung der Schrift: genus unde latinum; deutlich angezeiget hätte, daß
                    das Gemählde die Venus mit dem Anchises vorstellt. Eben so vortheilhaft hat der
                    französische Mahler den eigentlichen Geist eines seiner Gemählde durch diese,
                    auf ein vorgestelltes Grabmal geschriebene Worte: <hi rend="italic">Auch ich war
                        in Arcadia</hi>, angezeiget.<ptr target="zer-1771-d1e3510" n="46"
                        xml:id="zer-1771-d1e3271"/> Die andere Gattung wird von einem feinen
                        Kunstrichter,<ptr target="zer-1771-d1e3513" n="47" xml:id="zer-1771-d1e3273"
                    /> als etwas widersinnisches und unnatürliches, gänzlich verworfen. Man kann
                    seine Gründe an dem angeführten Orte nachlesen. Sie sind so stark, daß man ihm
                    schwerlich den Beyfall versagen kann. Indessen ist dieses, so wie die
                    Einmischung der Mythologie in die heutigen Oden,<ptr target="zer-1771-d1e3517"
                        n="48" xml:id="zer-1771-d1e3276"/> eine Sache des Gefühls, die man denen
                    lassen kann, die sich daran vergnügen.</p>
                <p rendition="#zenoPLm4n0" xml:id="zer-1771-d1e3279">Doch scheinet dieses auf der
                    andern Seite eine gegründete Foderung zu seyn, daß allegorische Personen nicht
                    sollten Antheil an der Handlung nehmen. Es scheinet, daß das, was oben von dem
                    Gebrauche der allegorischen Wesen in dem Gedichte ist erinnert worden, auch dem
                    Mahler zur Regel dienen könnte. Wie nun ein Dichter, der einen schlauen
                    Liebesstreich beschrieben hat, gar wol hinzu setzen könnte, daß<hi rend="italic"
                        > Venus</hi> und die Liebesgötter sich darüber gefreuet haben; so könnte
                    auch ein Mahler, wenn er einen solchen Streich historisch und von bekannten
                    Personen vorgestellt hätte, wie es scheinet, ohne Anstoß den geistreichen
                    Einfall dabey anbringen, wodurch <hi rend="italic">Alban</hi> seinem Gemälde von
                    dem Raub der Proserpina ein großes Leben gegeben hat. Man sieht auf diesem
                    Gemählde den Pluto mit der entführten Proserpina davon eilen. In der Luft sieht
                    man einige Liebesgötter, die durch Tanzen und allerhand kindischen Muthwillen
                    eine große Freude zu erkennen geben. Auf der andern Seite sieht man die Venus,
                    zu welcher Amor voll Freude hinfliegt, um sie glükwünschend zu küssen.<ptr
                        target="zer-1771-d1e3523" n="49" xml:id="zer-1771-d1e3287"/> Dieses ist
                    gewiß eine der artigsten Einmischungen allegorischer Personen in ein
                    historisches Gemählde, welche wol schwerlich von irgend einem Kenner wird
                    gemißbilliget werden. Sie kann zum Muster dienen, wie eine so schlüpfrige Sache,
                    mit vollkommenem Beyfalle könne behandelt werden. Hätte <hi rend="italic"
                        >Rubens</hi> in der Gallerie von Luxenburg die Einmischung der Allegorie mit
                    so viel Geist behandelt, als Alban gezeiget hat, so würde <hi rend="italic">dü
                        Bos</hi> vermuthlich weniger Abneigung gegen diese Gattung der Gemählde
                    geäußert haben.</p>
                <div type="notes" xml:id="zer-1771-d1e3297">
                    <note target="zer-1771-d1e2345" n="1" xml:id="zer-1771-d1e3299">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e11377"
                            n="#/Sulzer-1771/A/Bild (Redende Künste)" xml:id="zer-1771-d1e3301"
                            >⇾</ref> Bild.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2369" n="2" xml:id="zer-1771-d1e3305">Horat. Od. L. I.
                        od. 14.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2410" n="3" xml:id="zer-1771-d1e3308">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e11377"
                            n="#/Sulzer-1771/A/Bild (Redende Künste)" xml:id="zer-1771-d1e3310"
                            >⇾</ref> Bild.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2428" n="4" xml:id="zer-1771-d1e3314">
                        <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3316">Drinck deep or taste
                            not the pierian spring</p>
                        <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3319">There fnallow draughts
                            intoxicates the brain</p>
                        <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3322">And drincking largely
                            sober us again.</p>
                        <p rendition="#zenoPR" xml:id="zer-1771-d1e3325">Essay on Criticism. v.
                            218.</p>
                    </note>

                    <note target="zer-1771-d1e2438" n="5" xml:id="zer-1771-d1e3328">Inst. Or. VIII.
                        6; 50.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2450" n="6" xml:id="zer-1771-d1e3332">Bodmers Jacob im
                        IV. Gesang.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2457" n="7" xml:id="zer-1771-d1e3335">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e30770" n="#/Sulzer-1771/A/Gleichnis"
                            xml:id="zer-1771-d1e3337">⇾</ref> Gleichnis.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2482" n="8" xml:id="zer-1771-d1e3341">T. Liv. Hist.
                        II. 32.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2514" n="9" xml:id="zer-1771-d1e3344">Od. L. II.
                        2.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2537" n="10" xml:id="zer-1771-d1e3347">Od. L. II.
                        10.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2555" n="11" xml:id="zer-1771-d1e3350">Nachtgedanken
                        1. Nacht. <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3352">Mine dy'd
                            with thee Philander! thy last figh</p>
                        <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3355">Dissolv'd the charm;
                            the disenchanted Earth</p>
                        <p rendition="#zenoPLm4n4" xml:id="zer-1771-d1e3358">Lost all her
                            Lustre.</p></note>

                    <note target="zer-1771-d1e2557" n="12" xml:id="zer-1771-d1e3362">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e1066" n="#/Sulzer-1771/A/Aehnlichkeit"
                            xml:id="zer-1771-d1e3364">⇾</ref> Aehnlichkeit.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2571" n="13" xml:id="zer-1771-d1e3368">Hor. Od. L. II.
                        10.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2592" n="14" xml:id="zer-1771-d1e3371">Noachide VIII.
                        Gesang.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2607" n="15" xml:id="zer-1771-d1e3374">Herr Meyer von
                        Knonan.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2615" n="16" xml:id="zer-1771-d1e3377">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e1325" n="#/Sulzer-1771/A/Aeschylus"
                            xml:id="zer-1771-d1e3379">⇾</ref> Aeschylus.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2649" n="17" xml:id="zer-1771-d1e3383">Hor. Od. L. I.
                        35.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2702" n="18" xml:id="zer-1771-d1e3387">Il. IV. vs.
                        410.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2734" n="19" xml:id="zer-1771-d1e3390">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e9895" n="#/Sulzer-1771/A/Belebung"
                            xml:id="zer-1771-d1e3392">⇾</ref> Belebung.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2748" n="20" xml:id="zer-1771-d1e3396">Prisco ilio
                        dicendi et horrido modo Liv. L. II. c. 32.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2766" n="21" xml:id="zer-1771-d1e3399">S. Breitingers
                        erit. Dichtkunst 1. Theil 6. Abschn.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2795" n="22" xml:id="zer-1771-d1e3402">Noachide VIII.
                        Ges.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2826" n="23" xml:id="zer-1771-d1e3405">Das. IX.
                        Ges.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2856" n="24" xml:id="zer-1771-d1e3409">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e46451" n="#/Sulzer-1771/A/Mythologie"
                            xml:id="zer-1771-d1e3411">⇾</ref> Mythologie.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2882" n="25" xml:id="zer-1771-d1e3415">Richardson.
                        Description des tableaux Tom. III. Part. I. p. 50.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2929" n="26" xml:id="zer-1771-d1e3418">S. Winkelm. Anm
                        über die Baukunst der Alten.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2931" n="27" xml:id="zer-1771-d1e3421">Winkelm. Alleg.
                        p. 92.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2947" n="28" xml:id="zer-1771-d1e3424">Pausanias. L.
                        IV.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2949" n="29" xml:id="zer-1771-d1e3427">Mariette.
                        Pierres gravées n. 17.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2956" n="30" xml:id="zer-1771-d1e3431">S. Lucians
                        Beschreibung davon.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2961" n="31" xml:id="zer-1771-d1e3434">In dem
                        Lustspiel der <hi rend="italic">Friede</hi>.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2969" n="32" xml:id="zer-1771-d1e3440">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e63858" n="#/Sulzer-1771/A/Statue"
                            xml:id="zer-1771-d1e3442">⇾</ref> Statuen.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e2998" n="33" xml:id="zer-1771-d1e3446">Euphranoris
                        Alexander Paris est, in quo laudatur, quod omnia simul intelligantur, iudex
                        Dearum, Amator Helenae et tamen Achillis interfector. Plin. LXXXIV.
                        8.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3004" n="34" xml:id="zer-1771-d1e3449">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e5535" n="#/Sulzer-1771/A/Antik"
                            xml:id="zer-1771-d1e3451">⇾</ref> Antik.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3066" n="35" xml:id="zer-1771-d1e3455">So klein dieser
                        Ort ist, so bekannt muß er dadurch seyn, daß einer der größten jetztlebenden
                        Monarchen sich daselbst zu den großen Thaten vorbereitet hat, die hernach
                        vor unsern Augen ausgeführt worden sind.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3074" n="36" xml:id="zer-1771-d1e3459">Mariette. n.
                        14.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3107" n="37" xml:id="zer-1771-d1e3462">Tac. Annal. II.
                        42.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3142" n="38" xml:id="zer-1771-d1e3465">S. Winkelmann
                        von der Allegorie S. 99. wo noch viel dergleichen mit dem Namen der
                        Allegorie beehrte Wortspiele vorkommen.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3147" n="39" xml:id="zer-1771-d1e3468">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e11637"
                            n="#/Sulzer-1771/A/Bild (Zeichnende Künste)" xml:id="zer-1771-d1e3470"
                            >⇾</ref> Bild.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3227" n="40" xml:id="zer-1771-d1e3474">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e37560"
                            n="#/Sulzer-1771/A/Künste; Schöne Künste" xml:id="zer-1771-d1e3476"
                            >⇾</ref> Künste.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3231" n="41" xml:id="zer-1771-d1e3480"><ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e37560"
                            n="#/Sulzer-1771/A/Künste; Schöne Künste" xml:id="zer-1771-d1e3481"
                            >⇾</ref> Ebendas.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3239" n="42" xml:id="zer-1771-d1e3486">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e58883" n="#/Sulzer-1771/A/Schaumünz"
                            xml:id="zer-1771-d1e3488">⇾</ref> Schaumünze.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3243" n="43" xml:id="zer-1771-d1e3492">S. Winkelmann
                        von der Alleg. V. Cap. Beyspiele von allegorischen Vorstellungen auf
                        Grabmälern findet man häufig beym <hi rend="italic">Pausanias</hi>.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3248" n="44" xml:id="zer-1771-d1e3498">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e15866" n="#/Sulzer-1771/A/Denkmal"
                            xml:id="zer-1771-d1e3500">⇾</ref> Denkmal.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3253" n="45" xml:id="zer-1771-d1e3504">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e63858" n="#/Sulzer-1771/A/Statue"
                            xml:id="zer-1771-d1e3506">⇾</ref> Statuen.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3271" n="46" xml:id="zer-1771-d1e3510">S. du Bos Refl.
                        sur la poesie et lapeint. T. I. sect. 6.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3273" n="47" xml:id="zer-1771-d1e3513">Du Bos.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3276" n="48" xml:id="zer-1771-d1e3517">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e46451" n="#/Sulzer-1771/A/Mythologie"
                            xml:id="zer-1771-d1e3519">⇾</ref> Mythologie.</note>

                    <note target="zer-1771-d1e3287" n="49" xml:id="zer-1771-d1e3523">S. <ref
                            type="plink" target="zer-1771-d1e29177" n="#/Sulzer-1771/A/Gemählde"
                            xml:id="zer-1771-d1e3525">⇾</ref> Gemählde. der königl. Gallerie zu
                        Dresden.</note>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
